<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>一个小窝</title>
  
  <subtitle>lagrangekmno4的个人世界</subtitle>
  <link href="http://larangekmno4.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://larangekmno4.github.io/"/>
  <updated>2024-09-01T16:38:26.653Z</updated>
  <id>http://larangekmno4.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>lagrangekmno4</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.9</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/09/02/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942024-9/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/09/02/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942024-9/</id>
    <published>2024-09-01T16:09:06.000Z</published>
    <updated>2024-09-01T16:38:26.653Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>再三确认了一下是2024.9（确信</p><h1 id="9-2-0-12"><a href="#9-2-0-12" class="headerlink" title="9.2 0:12"></a>9.2 0:12</h1><p>暑假最后一周，严格来讲甚至可以说还有一周就可以休息一些时间了，毕竟开学前两周属实没什么事情，更何况无论托福考成什么b样子，开学之后这个每天硬控我3h左右的东西就至少暂时不存在了。诚然可以说语言这种东西本来就不是突击得来的，但现实是如果不用一个暑假或者更准确地说半个暑假的时间去突击，平时就更不会专门去学了，毕竟总是会觉得够用就行，而对一个并不热衷于学习语言的人而言，把一个语言学到差不多之后就没什么正反馈了，这和学习其他外语的感觉是并不一样的。</p><p>另外，开学之后新增的一项日程莫过于，本来以为是胡乱填的概统助教，竟然因为数学系的课实在太缺助教而被选上了，尽管因为没有博士生身份而无法拿三助（事实上是可以找博士生代领的，但懒得找人了，我的研究生人脉也并不广而且他们基本都在当助教），因此只能拿到院级助教的薪酬（大概一千多？），但暑假零收入已经让我的账户余额日趋减少，一个月一千多对于生活开销而言也是一个相当值得的收入了，更不用说还有学堂班以及答疑坊的补助，而这一次的奖学金评选也相对更有希望拿到好的结果，经济上来说下一个学年应该确实会更主动一些。</p><p>其他的暂时没有了，这个暑假有够无聊的，似乎没有任何新的事情发生，甚至相对而言更像是回到了高中时代，所有的任务都是明明白白给到自己的，自己只需要跟着去做就可以了。甚至极端一点的说之前的三年也未曾有如此“无聊”的两个月，哪怕是中间添加的注入实践、旅行之类的调剂，也没有留下一些让我眼前一亮的体验。这是一场<del>特殊时期由lagrangekmno4自行发动的、使用非常规方法快速、有效完成给定任务的运动</del>， 没有足够的可持续性。或许整个暑假也没记什么随笔也是因为这个原因，希望开了学能记录更多的东西吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;再三确认了一下是2024.9（确信&lt;/p&gt;
&lt;h1 id=&quot;9-2-0-12&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#9-2-0-12&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;9.2 0:12&quot;&gt;&lt;/a&gt;9.2 0:12&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;暑假最后一周，严格来讲甚至可以说还有一周就</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.8</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/08/05/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942024-8/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/08/05/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942024-8/</id>
    <published>2024-08-04T16:40:18.000Z</published>
    <updated>2024-08-30T17:14:09.078Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="8-5-0-41"><a href="#8-5-0-41" class="headerlink" title="8.5 0:41"></a>8.5 0:41</h1><p>第四次社会实践结束了，现在人在桂林进行短暂的两天的度假，明天晚上八点就飞回北京了。我对于消极事件的预测总是非常准确的，四次实践终于爆了一次雷。这里我也不愿意花费任何的口舌来讨伐这次逆天的实践，一来纯纯的个人逆天行为没有任何资格让我花费口舌去进行评价，逆天的点也没有任何值得我去思考的必要；二来支队里大部分同学人还是不错的，只是由于个别人的逆天行为破坏了支队的各方面体验。对于我而言其实还好，毕竟我已经是第四次实践，经验和预期让我能够对发生的逆天事件抱有相对客观的态度，但相较而言，对于大量初次参加实践的三字班同学而言，不得不说将会对他们对社会实践的印象大打折扣，就和我大一对一些事情的印象一样。而后续的这两天桂林一人游，也顺水推舟地起到了疗伤的作用<del>虽然也倒是并没有什么伤</del>，只是觉得硬控了哥们一周，而且哥们有很多绝对更优的实践选择而感到非常不值，并且单纯而言并不太喜欢贵州这个过于重峦叠嶂的地方。</p><p>事实上哪怕顶格考虑我也只有明年的寒假或许还有一次实践的机会，想来与其说是图一个学校的报销，倒不如说是因为如果不蹭学校的实践大概率只能一人游，倒不是说我寒酸到找不到能一块出去旅游的朋友，而是相对于主动去组局而言，我更希望直接通过一个不得不让一群人一块去旅游的途径也就是实践来达成这样的目的，从包括这次经历在内的四次实践经历中，这仍然是一个收益期望为正的决策，毕竟不得不说华子里几个关系比较铁的同学，至少一半是靠实践认识或者熟识的了；而相对而言，无论从成本还是体验上而言，一人游的确有其独特的体验，但总体来说弊端还是太大了。</p><p>回学校后将彻底失去单人宿舍的体验卡，而我的暑研和托福备考的压力也会因为这个失去了实践本身意义的实践而愈发加大。实践的这几天基本只保证了基本的听力训练，并且完成了和导师的一次meeting之外，基本就没有其他的生产力了，回去还是要加把力气了，说到底离开学其实也不远了。而至于后面的时间，我相信自己在经历这三年之后逐渐找到了自己，也相信自己的五年本科生活毫无疑问能发挥出大于125%的效率，因为要是不降转数学哥们早就烂完了，125%相对而言绝对是保守了。但究竟在2026年的那个夏天，能否给自己的这几年一个交代，现在我只能说看到了一些希望，去一个能看的PhD项目是相对重要的评判指标，但绝对也不是充要条件。主要的矛盾或许在于，之前让自己处于舒适区的一些价值观和处事方式，在无论是大一还是现在都成为了阻挡自己进入舒适区和进一步发展的枷锁，而自己也在逐渐的想办法脱离这个已经不再舒适的舒适区。希望2024的后半年能够做到这一点。</p><p>最后，笔记本忘了带充电器，前几天还能借别人的用，这两天肯定是撑不到回学校了，靠平板和手机续命了（</p><h1 id="8-10-0：06"><a href="#8-10-0：06" class="headerlink" title="8.10 0：06"></a>8.10 0：06</h1><p>回到了忠实的紫荆公寓，终于又回到了平淡的生活。这次实践属实失败，以至于觉得回到了这样平静的生活对我来说是一种解脱，按照之前的实践质量每次结束之后还是要空虚一阵的（。昨天和导师meeting了一次，但其实没有太多新的内容，问就是实践的时候生产力锐减了。大概确定了整个model的框架，然后让我跑几个实验让我看看是不是work，毕竟整一堆没啥用的东西推出来了也没人看那不如不推，大概就是，如果帮助agents获得更好的购买体验的话，是否也能提高producer的total profit，如果可以的话那其实就是一个很有意思的问题，如果不能的话，regulator能不能找到更好的trade off，如果能的话要怎么去derive这个算法。但是顺便给了我几个RLHF有关的paper，看起来也很solid，因为导师的家人身体不太好，要回国去照顾一下，所以八月剩下的时间就没有时间meeting了，听完之后其实自己也是有些怅然的，也越发觉得出国对自己的意义也仅仅是保留一个做学术的可能性。</p><p>后面的时间打算自己学一学硬知识，然后跑一下实验，能在开学之前把题目定下来，再推一推另外一边老师的进度，应该就算可以了。</p><h1 id="8-12-20-49"><a href="#8-12-20-49" class="headerlink" title="8.12 20:49"></a>8.12 20:49</h1><p>感觉很多数学基础像筛子怎么办（，很多东西都忘记了或者根本没有好好看过，或者说真的看的太多而动手动太少了，这属实不太好。UT那边的topic基本上该学的都学了，optimal transport实在是个太大的领域，目前肯定是没有时间系统的学了，目前对题目有了一个大概的认识，写了些notes发给了老师等meeting，再看看有什么可以推进的吧。</p><p>在学校看到了迎新的棚子，应该迎新的时候还要去笃实那边帮帮忙，真的要开始本科第四年了，应该来讲一切还是都朝着比较好的方向发展的。下学期的常务工作应该就是科研数学和音乐相关的东西，包括练钢琴和一年速成、也不知道下学期会不会直接被驱逐的交响二队，加上权当调剂的一些志愿工作和课程，相对而言和往常也没有太大的区别，也想不出来太多可以尝试的新事物了，maybe会学习一个球类之类的（？），不太清楚。</p><p>暑假剩下的这不到一个月应该主要就是推一推科研进度然后准备托福了，顺便最后会在家待两星期，调整一下状态了。另外，搬宿舍疑似是明智的，这宿舍虽然人是住满了，但实际入住率其实可能就50%，一个老哥常年住在艺术特长生宿舍，另一个富哥疑似<del>每学期全球可飞（？）</del>，两个人住紫荆属实是比较爽了。</p><p>这个暑假干的事情必然超过前几个暑假甚至是总和了，直到现在坚持着每天至少能过2-3篇论文、每周能精度两篇论文的阅读量，顺便还带着一个英语起死回生虽然现在显然还没有脱离生命危险，口语终于能从头说到尾了，最初练的时候甚至45秒钟说不清楚三句完整的句子。而联系到的两个导师虽然哪怕他们直接给我return对我来说也不能说是一个成功的结果，但绝对算得上hands-on的指导已经足以让我感恩，更不用说许老师或许能给我推到更好的组里当intern了。现在就看半年之内能不能有一些初步的产出了，如果有的话，科研这一关怎么就算得上顺利起步了。</p><h1 id="8-19-12：35"><a href="#8-19-12：35" class="headerlink" title="8.19 12：35"></a>8.19 12：35</h1><p>哥们又回清华了（，这下暑假已经三出三进了，下周一再出一次就算是结束了整个暑假的行程，新生已经开始军训了，不过因为一字班军训本来就是在去年，所以反倒没有感觉到时光的流逝，三年之后，当年的那些致命的迷茫，现在基本上都已不复存在。</p><p>之所以还要在华子待一周，主要是因为想要参加下清华交响的暑训。事实上虽然说原则上要求参加，但显然随便找个理由比如说小学期之类的是完全可以翘掉的，但考虑到自己毕竟是<del>伪军速成班</del>，如果还是三天打鱼两天晒网，怕是到毕业了都干不了什么事，那基本就是白学了。大学之后培养爱好的确需要内驱力，更何况是学乐器这种入门并不容易的事情。除此之外就是日常的数学和托福学习了，相比之下英语的投入的确需要提高一下了，至少我不希望首考整出两位数来，那至少下学期是过不痛快了，先有个保底的能看的成绩再说罢。</p><h1 id="8-31-0-31"><a href="#8-31-0-31" class="headerlink" title="8.31 0:31"></a>8.31 0:31</h1><p>8月又要结束了，暑研（真的能叫暑研吗）的工作也基本到了尾声，当然并不是说产出了什么有效的工作，只是说暑假这样集中的研究节奏要转变成学期中，作为诸多事项中的一部分来看待的科研节奏了。至于工作的话，learning theory这边的工作已经完成了第一部分，至少用gradient flow的工具能够很好的推广之前的一篇paper的推导，但是不知道离散化能不能继续奏效；而OM的工作因为老师家里的事情暂时搁置了半个多月，目前还停留在modeling的阶段，估计要等开学再启动了。</p><p>托福要开始狂练阶段了，后面几天应该就把主要精力放在这面了，7号考完就回学校准备下一个学期了，秋季学期运气一般都不错，不知道这次会不会更好。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;8-5-0-41&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#8-5-0-41&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;8.5 0:41&quot;&gt;&lt;/a&gt;8.5 0:41&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;第四次社会实践结束了，现在人在桂林进行短暂的两天的度假，明天晚上八点就飞回北京了。我对于消极</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.7</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/07/01/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942023-7/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/07/01/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942023-7/</id>
    <published>2024-07-01T15:34:36.000Z</published>
    <updated>2024-07-27T19:58:49.533Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="7-1"><a href="#7-1" class="headerlink" title="7.1"></a>7.1</h1><p>七月的第一天从起床吃午饭开始（</p><p>跟Yunzong Xu进行了第二次meeting，终于说中文了，好好好（。老师是四字班的，其实从年龄上来看也就比我大七八岁的样子，相对而言也很好说话，能套到还是血赚的。给了我一篇econ的文章，大概是一篇关于certification下的购买关系优化的一篇文章，econ的文章确实读起来对语言上的要求比数学和cs多很多，有很多<del>高级词汇</del>需要查一下google，提醒我该准备一下托福了。但是数学模型很简单优雅，相比于learning theory的暴力美学还是好看不少。</p><h1 id="7-3"><a href="#7-3" class="headerlink" title="7.3"></a>7.3</h1><p>无聊（</p><p>6号回北京，把宿舍的事情安顿好应该就可以开启在学校的度假生活了。现在相当于是Rui Gao和Yunzong Xu两个老师双线程了，Yining Wang和周源明显是没太有想hands-on的想法，就先搁置下来了，目前最好的结果是在明年3月之前两边至少有一个能有纸面上的初步成果，而且两个都没有直接烂尾，然后用这个初步成果和两段科研经历去套target school的线下暑研。而可以预见的是，如果真的打算好好处理这一段双线程的话，下一学年的课表势必要做的稀疏一点，尤其是春季学期更是如此，毕竟春季学期普遍成绩要略烂一些（？。两位老师都非常hands-on，Yunzong甚至直接定了weekly的meeting，而且在主观能动性的同时给了一些明确的任务虽然这些任务看起来像课程作业（，但总之比之前几次不是很成功的求师尝试强太多了。回学校后每天看看paper学学数学和英语练练琴，再适当添加一些现充活动（真的能有吗），差不多就是从现在到八月底的生活状态了，数学壬的生活终究还是简单.jpg</p><p>Optimal Quality Certification已经看的差不多了，这篇因为本来就是econ的文章数学确实很简单，无非是一个故事罢了，导师应该是想让我搞一个英文的presentation讲一下这篇paper，然后让我试着提几个idea，其实这篇文章大概就是给了一个品质（影响购买）和成本的 trade-off，但有一个问题是，成本和品质的关系是stochastic的，而购买者对品质的把控是通过regulator的certification得到的，而这个certification其实是对品质的一个partition，而optimization的本质是买方和卖方的一个game，而regulator则可以起到优化一个类似nash点的一个作用。所以如果能给idea的话，trivial的一些想法是首先这个成本和品质的关系可以设为未知的，然后用bandits去学（被周源的paper同化了x），还有一些可能能从gaming theory的角度去想一些更具体的设定。这个再根据他提供的reference想想吧，下一次的meeting是12号，但以后就是一周一次了。</p><p>最近钢琴在练秒五的ed <em>one more time, one more chance</em> <del>因为这个确实比较好练</del>，因为哥们还确实一直没看过秒五昨天晚上睡不着看了看，结果看完了一头雾水遗憾离场，是哥们经验太浅了吗（？</p><h1 id="7-4"><a href="#7-4" class="headerlink" title="7.4"></a>7.4</h1><p>无聊（</p><p>随便看了看paper做了做托福，快要回北京了，睡会觉了（</p><h1 id="7-8"><a href="#7-8" class="headerlink" title="7.8"></a>7.8</h1><p>回北京并把宿舍搬到了紫7，虽然只住十几天但也算体验一下新服务器。这学期的成绩果然跟上学期没得比，pde寄了就算了，没想到这高维还被背刺了，但相较于这学期的死亡过程来看，至少没有出现拉低总gpa的情况，已经算是万幸，而且拿到了相对之前较多的A，无所谓了。</p><p>后面几天争取不窝在宿舍了，至少每天去三教自习一下，到周末出去逛一逛吃点好的这样子（</p><h1 id="7-11"><a href="#7-11" class="headerlink" title="7.11"></a>7.11</h1><p>所以明天就要用英语给xyz汇报读paper的summary了怎么办（。感觉要写个没有那么通的通稿，不然语言都是问题。从optimal quality certification这篇论文trace back到了persuasion和delegation的问题，打开了经济博弈论的新大门，但感觉还是读的云里雾里，很多term其实不是很熟。UT Austin那边的老师给了一个纯优化的问题，还没仔细看paper。暑假里应付两个老师的任务并不是很难，但很难说开了学之后我的进度会怎么样。首先这两个projects都是纯理论的，我没办法用跑实验这样的苦力活来磨洋工，其次这两个老师的方向不能说完全不同只能说在我这里没什么关系，这或许是一件好事情因为我的申请范围可以相应拓宽一些，但开了学之后我的课程也很难说有那么少。</p><p>你清终于有了统计系，与此同时看到了南大的学弟发的南大数学系改数院的公告。我曾一再思考自己出国的目的，现在的目的算是比较明确：给自己一个走教职路线的可能，加上你清研究生确实没有适合我读的；换句话说如果哥们真的在北大数院而且也够保研资格，可能真就是九年北大人一生燕园情了，甚至说哪怕yuanzhou是在什么经管或者茶园而不是数学系这种研究生没饭吃或者求真这种需要每年回我家附近拜拜孔子的地方，或者说其他地方比如工工什么的有做or theory的老师我可能至少都会犹豫很久，但至少现在是没有什么犹豫的。统计系发展起来也是几年之后的事情了，苟延残喘的数学系能不能全系并入书院也是遥遥无期，无论去哪都不是最优解甚至属于找坑跳。至于出国的去向，科研之路的开局相对而言已经比较顺利，哪怕phd去这两个老师中的一个也绝对不是烂完的水平了，毕竟uiuc在cs那边似乎也不是很烂的结果了（挠头），唯一的遗憾可能是自己最心水的两位ap也就是Cornell的Ruihao Zhu和Booth的Linwei Xin都没有回复了，而其实自己的target也就是这两个学校的level，至于top project只能说算梦想但不能算目标，所以出国或许至少是个相对稳定正收益的选择了。或者抛开这些功利地事情不谈，一些或许自己不愿意承认的事情是，或许是觉得自己直到现在的本科生涯总体来看还是不尽如人意，出国与其说寻找更好的出路不如说是给自己一个重头再来的机会，毕竟在你清读研大概率还会延续本科的一切，无非是从烂完了继续烂下去，而逃离这里的话至少会有一种“不会再烂下去的”感觉，这样的想法或许比前面絮叨的那一堆更重要。</p><h1 id="7-12"><a href="#7-12" class="headerlink" title="7.12"></a>7.12</h1><p>继续度过宿舍单间生活，确实是个修炼的大好时机，除了有些过于无聊自闭了之外只有好处没有坏处。至少除了这种时候我是绝对不会专门花时间提高自己的英语水平的。当然实际上还是因为自己英语实在菜的离谱，裸考托福别说上百哪怕90我都不好说，是的哥们六级刚过500（，或者至少可以说自从自己搞完并不困难的山东英语高考、并且熟练的能够阅读英文数学文献之后，我的英语水平一直在稳定下降，所以此诚危急存亡之秋也。目前的策略大概就是突击一下单词然后刷一刷题，阅读练了几天TPO感觉总体问题不大，基本上再练一练套路就可以了；听力我竟然感觉比四六级要简单一些，或许是因为没有那种“你要去美国吗，不我要跟法国的同学一起去英国和葡萄牙的老师学西班牙语”这种逆天东西，哥们把大概内容听明白就可以，而且可能问题放在内容后面反而会减少对我的干扰，而且我本人也不太喜欢做那么多笔记，但目前错的还是有点多。写作还没看，口语目前还是依托（，难搞。xyz倒是可以push我练一练口语，毕竟所有presentation是要求我用英语讲的，但毕竟学术用的就那几个句子和单词，可能还是要多练一练。总之9月7号在济南考，准备两个月总得过个百吧哥们不疼2k1哥们是不想再在这种b考试上准备两次（（</p><h1 id="7-13"><a href="#7-13" class="headerlink" title="7.13"></a>7.13</h1><p>今早和导师进行了一次meeting，汇报了一下情况，大概确定了一个可行的路子是根据现有的故事来model出来一个multi-agent bandits problem，然而哥们bandits其实也不是那么熟，所以后面两周的任务应该一方面就是去尝试做出来一个比较well-defined的问题，另一个就是补一补bandits尤其是multi-agent相关的一些内容。</p><p>实践那边最近应该在准备，坦诚讲这次开的盲盒有点……一言难尽，摊到的负责人和队友都有点让人摸不着头脑，然而这已经是我第四次参加实践了，而这之后大概率也就只有下一个寒假还会有些时间，以及申请季疑似会严格在寒假之前，那最后那个寒假或许还能玩一把。某种程度上碰到逆天也确实没那么值得悲愤，作为普通成员的我更多的也只是做好我分内的事情就可以了。</p><p>暑假估计是没有时间自己出去玩了，至少这托福还要硬控我一段时间，看情况再说吧。</p><h1 id="7-15"><a href="#7-15" class="headerlink" title="7.15"></a>7.15</h1><p>这两天一直在睡觉，怎么回事呢（？</p><p>一直在等有人建一个二字班的出国群但等到现在也没人建，遂自己硬着头皮搞了一个（，但目前还是死群，社恐人也不知道要怎么让群活起来，先把人攒一攒再说罢。其实于私上来讲更希望的是能找到方向相似的同学。</p><h1 id="7-17"><a href="#7-17" class="headerlink" title="7.17"></a>7.17</h1><p>后天要汇报了，没有能汇报的东西怎么办，急了（</p><p>看了一些multi-agent bandits theory的东西，大概就是想把一篇文章中的 setting 改成 social welfare ，但现在讲不出来很 convincing 的故事，急急急。而且自己的推bound功底也需要练一练，虽然我目前上主观认为<del>这是个苦力活</del>。</p><p>好无聊，感觉真的有点闭关修炼的感觉了（？</p><h1 id="7-24"><a href="#7-24" class="headerlink" title="7.24"></a>7.24</h1><p>七月基本上过的差不多了，最后几天去实践顺便当途中休息。目前的进度还算比较乐观的，两个暑研的基本问题设定已经摸清的差不多了，目前可能Rui Gao那边的题目还要了解一些nonconvex-nonsmooth优化的先验知识，顺便看一些optimal transport的notes，但其实目前的知识已经足够搞明白问题的设定了，只是说过于不熟练以至于还没有能力做一些足够convincing的推导。Yunzong Xu那边正在build整个问题的设定，目前在想到底是让producer和regulator分别去学习customer的行为，因为certification和persuasion中的customer都有一个outside option，而这个outside option会和quality和price进行比较来决定是否进行购买，而incentive learning的设定则是regulator也就是principal去设定一个算法让agents的总和收益最大，这里agent则是在若干选择里面选其一，两个之间的本质是有不同的。而对于前者的话，一个可行的想法就是通过类似于certification的技术去在push生产者提供更优质性价比更高的产品同时，也去学习customer的外部决策分布，从而用incentive的方法激励customer进行更多的尝试，来对生产者进行更好的学习，但相比之下难度应该是很大的，首先算法中有两个agent，而且需要学习的是分布而非参数，非参的话用到的技术就非常复杂了，或者可以简化一下regulator可以控制的量只有一个threshold。</p><p>现在托福是比较棘手的，阅读理解错2个之内基本是问题不大了，但是听力问题还是比较大，目前好的话错三四个，要是有一篇寄了整个什么2&#x2F;5或者3&#x2F;6那就崩坏了。不得不说底子还是太差了，不知道首考能不能过百。最近实在是有点单调乏味了，有点想开学了就是说（</p><h1 id="7-28"><a href="#7-28" class="headerlink" title="7.28"></a>7.28</h1><p>因为要赶早7的高铁所以直接决定睡了一下午晚上8点多起床吃了个外卖，然后肯定就打算熬通宵了，这晚上也挺无聊没啥事可干，干脆写点东西。</p><p>暑假的第一阶段算是结束了，后面会有10天左右出去玩的时间，期间应该除了保持最基本的论文摄入包括思考、和英语学习之外应该就没有什么别的任务了。前段时间的进度总体还算可以，英语听力这几天也能控制在了错5个以内，后面的时间可以主要放在听力口语上了。其实目前来看到9月7号的首考过百，以目前的学习强度加上最后几天肯定会加量来看，是问题不大的，但问题是口语小分估计不太够用，且不说到时候没办法靠当TA恰烂钱，很多学校要求22&#x2F;23的托福小分都达不到肯定是不够看的；更何况如果口语始终达不到沟通水平的话，只能找华人导师套磁已经是一个很大的限制了，毕竟OR track华人导师显然比stats和cs而言少了太多，所以多花些时间应该还是不亏的。</p><p>目前的学习状态和进度肯定是不可持续的，且不说学这个英语对我来说除了应付考试和获得最基本的沟通水平之外毫无正反馈，单是目前天天窝在宿舍里看paper，尽管效率确实是惊人的，但如果一直持续下去，那我可能早晚要疯掉。或者说我向往的PhD生活包括更远的生活或许可以是忙碌的，但至少不应该是只忙碌一件事情，<del>哪怕做科研都最好和现在一样双线并行，这样至少有一条线想开摆的时候可以看一看另一条线</del>，事实上我也确实是这么做的，相比之下Rui Gao那边的研究需要的知识前置更多，涉及到的东西也更数学，所以直到现在我也基本上是在看paper；而Yunzong Xu那边的基本上用到的数学都是初等的，但最大的难度在于modeling，所以用在思考上的时间则相对更多。但开学之后我可能更希望能留出一些时间来更casually的学一些数学，比如其实直到现在我也没有好好把bandits algorithm那本书好好过一遍（虽然周源的那门课会督促我完成这件事情），比如其实我的概率论和随机过程的东西掌握的其实一坨，如此种种，需要补的东西也是很多的。</p><p>不过事实上我也做出了一些妥协——比如之前想的自己以爱好的定位学一些代数的东西是完全不现实的，目前现实的出国申请的压力确实至多只允许我深度发展一种爱好，而相比之下，我自然会选择音乐而非数学。事到如今我也不得不承认，现阶段在限度之内去一个相对来说更能看的PhD项目对我全局的发展来看还是仍然有必要的，后面的这一年半的时间内可能也不会给我太多的时间去以娱乐的心态去尝试一些新的事物。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;7-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#7-1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;7.1&quot;&gt;&lt;/a&gt;7.1&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;七月的第一天从起床吃午饭开始（&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟Yunzong Xu进行了第二次meeting，终于说中文了，好好好（。老师是四字班</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
