<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>一个小窝</title>
  
  <subtitle>lagrangekmno4的个人世界</subtitle>
  <link href="http://larangekmno4.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://larangekmno4.github.io/"/>
  <updated>2023-10-29T11:20:23.439Z</updated>
  <id>http://larangekmno4.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>lagrangekmno4</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>近日杂谈</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/10/29/talking/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/10/29/talking/</id>
    <published>2023-10-29T11:16:19.000Z</published>
    <updated>2023-10-29T11:20:23.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​这学期总体来说和设想的规划挺接近的，转入数学系之后确实大部分时间都花在了数学上，没有一些乱七八糟的课程耽误时间，也初步接触了一些数学研究的各个领域，答疑坊那边做的工作相对于上个学年积极性也提高了一些，然后顺便突发恶疾不知道为什么就被选到了交响队零基础学铜管。但或许人总是不满足，特别是对于我这个比较喜欢自我内耗的人而言，意外太多了会觉得恐慌，过于意料之中又会觉得无聊，总是会给自己各处找茬。</p><p>​其实这学期比较活跃在基础课的答疑上面的原因除了确实想为数学基础课的朋辈答疑做一些贡献之外，一部分原因也是我确实没什么其他可以做的事情了。本来学数学就是个很周期很长的工作，看着周围的人都能做一些事情，而自己只能在这里和高中一样学数学，尽管自己自然明白学科差异的问题，但毕竟感性上来讲多少还是有心理落差了。而且转到数学系之后和那边的同学并不是很熟，航院这边的一些工作也自然不会再干了（当然我在航院的时候也没干啥），所以总有一种我现在是个体户而不属于任何组织的感觉，本来周围无论是学术上还是思想上能交流的人都很少，自己还天生社恐没有主动跟数学求真那边同学混熟的能力，无论是上课还是写作业都只能一个人硬来已经很郁闷了，自己能做的事情还很少，有时候真的感觉有一种无能为力的感觉。</p><p>​学期初品神在北大开学典礼的时候说，自己喜欢教数学不是因为教数学有多么有意思多么伟大，而是因为相比较学数学和研究数学而言，教数学实在太简单了。现在想来自己这段时间去帮同学讲那些对自己而言已经看一眼就会的数学未免也是一种偷懒，借这种难度极低的正反馈来让自己获得一种轻而易举的成就感和获得感，以此来让自己找到自己存在的价值和意义，但又能解决什么问题呢？我能轻而易举的解决微积分、线代和概统的问题，却对自己学习的数学知识和数学问题一头雾水，经常看了几个小时就看不下去。尽管帮大家解决一些数学学习上的问题本身是非常有意义的，我自己也愿意一直做下去，但总不能一直停留在这里来给自己搭造一个并不存在的舒适圈。</p><p>​还有一个多月自己也就20了，相对于大一时因为转专业的事情搞得破防了将近半学期，微积分A2期中甚至似乎是考了60多的惨痛经历而言，现在多少也算有了一些进展，凭借着降转的优势也歪打误撞拿了个综奖，平时学着自己喜欢的东西，帮大家做一些基础课答疑和分享的工作，甚至学期初还突发恶疾报了一个艺术团，并且歪打误撞地凭借自己聊胜于无的音乐基础被选入了，但似乎很多一直让我心中感到不满或者不快的问题仍然没有解决。比如一直希望自己在大学里能够更social一点而不像现在一样这么闷，或者说希望自己能不沉浸于自己的一方世界里，而是更关注一下周遭的人和事，但总不知道要怎么去做。感觉来大学两年多了，遇到的同学都很友善很有趣，但似乎也并没有和哪个同学聊过天或者交流一些周遭的问题，参加的一些活动也只是一个人去做一些事情或者机械地和一些人合作，我自己也没什么获得感，导致我现在彻底对社工失去了兴趣（笑）。每天也重复着一个人在宿舍或者找个地方学数学或者听课的循环，如果是娱乐也总是一个人跑到蒙楼去弹弹钢琴或者骑着车在校外兜风，看电影或者演出也常常是一个人去，总觉得约人一块去太麻烦了，似乎已经习惯了这样近乎隐士一样的生活。但每次晚上在紫操跑步或者去C楼的时候，看着一群同学聚在一块聊天唱歌的情景，还是觉得自己这样的生活还是过于封闭了，本来不应该这样的，毕竟自己也并非完全不想与人交流，甚至非常希望能够有几个真正的朋友能一块交流学术、艺术、周围的一切和未来，不过是因为社恐以及不喜欢在不够熟悉的人面前表达自己的想法而显得比较自闭。虽然每天拥有着学者一样把大量时间投入到学术研究中的时间表，我也乐在其中，但仍然希望拥有和普通人一样享受生活中简单的快乐，但现在感觉两样都做不太到，还是感觉希望自己能改变一下，但似乎自己也没有那样的执行力和决心，悲。</p><p>​毕竟，看着里面那些特奖大佬们的申请材料，虽然明白自己的天资不可能达到那样的高度，我其实主观上也并不想着做到很高的成就，只是希望能够拥有热爱的工作和足够美好的生活。就像自己高中校训一样“做一个幸福的人”，建大功立大业从来不是自己的人生目标，对我而言找到幸福的意义永远取决于自己内蕴的正反馈是否能够建立，无论是学数学还是做一些答疑工作，还是去花时间练琴学音乐，都是寻找的过程。自己也一直挣扎和矛盾与自我价值实现的途径上，尽管在这样的挣扎中我也收获很多，但如果一直挣扎和内耗下去终归还是太累了，空浪费了很多时间。而且这些想法也不知道要找谁去说，感觉大部分人也不太理解我的想法x，自己也是属于特别喜欢钻牛角尖的人，总让我有一种自己为难自己的感觉。还是希望能在后面的几年时间找到更加适合自己的节奏吧，走出自己内心的一些矛盾的想法，至少做出一些改变吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;​		这学期总体来说和设想的规划挺接近的，转入数学系之后确实大部分时间都花在了数学上，没有一些乱七八糟的课程耽误时间，也初步接触了一些数学研究的各个领域，答疑坊那边做的工作相对于上个学年积极性也提高了一些，然后顺便突发恶疾不知道为什么就被选到了交响队零基础学铜管。但或许人总</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>hello-world</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/10/21/world/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/10/21/world/</id>
    <published>2023-10-21T12:55:04.000Z</published>
    <updated>2023-10-21T13:50:55.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to Lagrangekmno4‘s Blog！这是我的第二代公开的个人博客，欢迎您的来访！</p><p>2022年初，由于初入大学的我心里颇不宁静，却因不善言谈而缺乏沟通的契机，我开始使用 hexo 博客在网络上记录一些文字，包括个人的一些想法、学习生活的一些记录，这样的记录一直持续到了现在。但事实上，在 2023 年初，我关停了网站的 github 部署，这是因为如果文字一旦被公开，自己写下的文字便会考虑到读者的因素，很多文字记录的便不是自己最真实的想法；加之当时疫情刚刚结束，我希望我不再依赖网络和文字来记录自己的生活，但事实上并没有改变太多（笑）。前些天在记录时又在想另外一件事情：</p><blockquote><p>所以说自己每次阅读自己写过的东西都会感觉有那么一丝焦虑和压抑，其实无非是留给自己这样一个释放和表达压抑和焦虑的空间，而更多地去做一些自己更能掌控的、乐观的和积极的事情。从这个角度来看，定期写文字的工作也是非常有价值的。只不过可能把这样的交流都通过自己在电脑上敲文字可能会产生一些迭代式的自我批判和剖析，容易产生一些钻牛角尖之类的情况，类似“我想不明白这个，我要想尽一切办法去想明白“很多情况下不如”想不明白就不想了，等一个预期之外的机会来解决这一切“。</p></blockquote><p>在留给自己一个封闭虚拟思想平台的同时同时也要留一个对外的平台，尽管他仍然是虚拟的，但仍然拥有意义，这也是我恢复这个网站的原因之一。当然，也有一些其他值得我重启的理由，比如我能写的东西的类型更多了，无论是数学还是音乐，还是其他的东西，都总要比去年那个只会感叹时运不齐的忧郁记录要好了太多，等等。</p><p>第一代公开的个人博客做到了每天记录，但事实上无非是倒一些焦虑和批判时事的垃圾，现在想来，那些文字无非是排解内心郁闷的借口，不足为外人道也。新版的个人网站则会记录一些“足为外人道也”的内容，如刚才所说，包括数学和音乐的学习记录，以及一些经历与见闻，总之，我希望我能写下一些有趣和有价值的文字，作为虚拟世界里属于自己的对外平台和广播。</p><p>当然，我仍然更希望拥有更多的对外的平台。网站开设了评论区，并且为了降低壁垒，我使用了可以不登录 github 网站的 valine 评论平台，您可以选择性的填写信息。如果您愿意就我网站中的部分内容进行讨论，可以通过预留的邮件来联系我，我大概率会在两小时之内通过邮件或者添加您的联系方式与您取得联系。同时，事实上即使是我“对内”的思想平台也并非完全在本地保存，如果您对此感兴趣，也可以向我索要相关的网址。</p><p>最后，我可能在现实生活中并不是一个健谈的人，但这个网站里的我大概率会很健谈，如果您觉得我还算一个比较有意思的人，也希望您能够常来。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Welcome to Lagrangekmno4‘s Blog！这是我的第二代公开的个人博客，欢迎您的来访！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年初，由于初入大学的我心里颇不宁静，却因不善言谈而缺乏沟通的契机，我开始使用 hexo 博客在网络上记录一些文字，包括个人的一些想法、学习生活</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
