<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>一个小窝</title>
  
  <subtitle>lagrangekmno4的个人世界</subtitle>
  <link href="http://larangekmno4.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://larangekmno4.github.io/"/>
  <updated>2024-07-15T15:29:41.448Z</updated>
  <id>http://larangekmno4.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>lagrangekmno4</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.7</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/07/01/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942023-7/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/07/01/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942023-7/</id>
    <published>2024-07-01T15:34:36.000Z</published>
    <updated>2024-07-15T15:29:41.448Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="7-1"><a href="#7-1" class="headerlink" title="7.1"></a>7.1</h1><p>七月的第一天从起床吃午饭开始（</p><p>跟Yunzong Xu进行了第二次meeting，终于说中文了，好好好（。老师是四字班的，其实从年龄上来看也就比我大七八岁的样子，相对而言也很好说话，能套到还是血赚的。给了我一篇econ的文章，大概是一篇关于certification下的购买关系优化的一篇文章，econ的文章确实读起来对语言上的要求比数学和cs多很多，有很多<del>高级词汇</del>需要查一下google，提醒我该准备一下托福了。但是数学模型很简单优雅，相比于learning theory的暴力美学还是好看不少。</p><h1 id="7-3"><a href="#7-3" class="headerlink" title="7.3"></a>7.3</h1><p>无聊（</p><p>6号回北京，把宿舍的事情安顿好应该就可以开启在学校的度假生活了。现在相当于是Rui Gao和Yunzong Xu两个老师双线程了，Yining Wang和周源明显是没太有想hands-on的想法，就先搁置下来了，目前最好的结果是在明年3月之前两边至少有一个能有纸面上的初步成果，而且两个都没有直接烂尾，然后用这个初步成果和两段科研经历去套target school的线下暑研。而可以预见的是，如果真的打算好好处理这一段双线程的话，下一学年的课表势必要做的稀疏一点，尤其是春季学期更是如此，毕竟春季学期普遍成绩要略烂一些（？。两位老师都非常hands-on，Yunzong甚至直接定了weekly的meeting，而且在主观能动性的同时给了一些明确的任务虽然这些任务看起来像课程作业（，但总之比之前几次不是很成功的求师尝试强太多了。回学校后每天看看paper学学数学和英语练练琴，再适当添加一些现充活动（真的能有吗），差不多就是从现在到八月底的生活状态了，数学壬的生活终究还是简单.jpg</p><p>Optimal Quality Certification已经看的差不多了，这篇因为本来就是econ的文章数学确实很简单，无非是一个故事罢了，导师应该是想让我搞一个英文的presentation讲一下这篇paper，然后让我试着提几个idea，其实这篇文章大概就是给了一个品质（影响购买）和成本的 trade-off，但有一个问题是，成本和品质的关系是stochastic的，而购买者对品质的把控是通过regulator的certification得到的，而这个certification其实是对品质的一个partition，而optimization的本质是买方和卖方的一个game，而regulator则可以起到优化一个类似nash点的一个作用。所以如果能给idea的话，trivial的一些想法是首先这个成本和品质的关系可以设为未知的，然后用bandits去学（被周源的paper同化了x），还有一些可能能从gaming theory的角度去想一些更具体的设定。这个再根据他提供的reference想想吧，下一次的meeting是12号，但以后就是一周一次了。</p><p>最近钢琴在练秒五的ed <em>one more time, one more chance</em> <del>因为这个确实比较好练</del>，因为哥们还确实一直没看过秒五昨天晚上睡不着看了看，结果看完了一头雾水遗憾离场，是哥们经验太浅了吗（？</p><h1 id="7-4"><a href="#7-4" class="headerlink" title="7.4"></a>7.4</h1><p>无聊（</p><p>随便看了看paper做了做托福，快要回北京了，睡会觉了（</p><h1 id="7-8"><a href="#7-8" class="headerlink" title="7.8"></a>7.8</h1><p>回北京并把宿舍搬到了紫7，虽然只住十几天但也算体验一下新服务器。这学期的成绩果然跟上学期没得比，pde寄了就算了，没想到这高维还被背刺了，但相较于这学期的死亡过程来看，至少没有出现拉低总gpa的情况，已经算是万幸，而且拿到了相对之前较多的A，无所谓了。</p><p>后面几天争取不窝在宿舍了，至少每天去三教自习一下，到周末出去逛一逛吃点好的这样子（</p><h1 id="7-11"><a href="#7-11" class="headerlink" title="7.11"></a>7.11</h1><p>所以明天就要用英语给xyz汇报读paper的summary了怎么办（。感觉要写个没有那么通的通稿，不然语言都是问题。从optimal quality certification这篇论文trace back到了persuasion和delegation的问题，打开了经济博弈论的新大门，但感觉还是读的云里雾里，很多term其实不是很熟。UT Austin那边的老师给了一个纯优化的问题，还没仔细看paper。暑假里应付两个老师的任务并不是很难，但很难说开了学之后我的进度会怎么样。首先这两个projects都是纯理论的，我没办法用跑实验这样的苦力活来磨洋工，其次这两个老师的方向不能说完全不同只能说在我这里没什么关系，这或许是一件好事情因为我的申请范围可以相应拓宽一些，但开了学之后我的课程也很难说有那么少。</p><p>你清终于有了统计系，与此同时看到了南大的学弟发的南大数学系改数院的公告。我曾一再思考自己出国的目的，现在的目的算是比较明确：给自己一个走教职路线的可能，加上你清研究生确实没有适合我读的；换句话说如果哥们真的在北大数院而且也够保研资格，可能真就是九年北大人一生燕园情了，甚至说哪怕yuanzhou是在什么经管或者茶园而不是数学系这种研究生没饭吃或者求真这种需要每年回我家附近拜拜孔子的地方，或者说其他地方比如工工什么的有做or theory的老师我可能至少都会犹豫很久，但至少现在是没有什么犹豫的。统计系发展起来也是几年之后的事情了，苟延残喘的数学系能不能全系并入书院也是遥遥无期，无论去哪都不是最优解甚至属于找坑跳。至于出国的去向，科研之路的开局相对而言已经比较顺利，哪怕phd去这两个老师中的一个也绝对不是烂完的水平了，毕竟uiuc在cs那边似乎也不是很烂的结果了（挠头），唯一的遗憾可能是自己最心水的两位ap也就是Cornell的Ruihao Zhu和Booth的Linwei Xin都没有回复了，而其实自己的target也就是这两个学校的level，至于top project只能说算梦想但不能算目标，所以出国或许至少是个相对稳定正收益的选择了。或者抛开这些功利地事情不谈，一些或许自己不愿意承认的事情是，或许是觉得自己直到现在的本科生涯总体来看还是不尽如人意，出国与其说寻找更好的出路不如说是给自己一个重头再来的机会，毕竟在你清读研大概率还会延续本科的一切，无非是从烂完了继续烂下去，而逃离这里的话至少会有一种“不会再烂下去的”感觉，这样的想法或许比前面絮叨的那一堆更重要。</p><h1 id="7-12"><a href="#7-12" class="headerlink" title="7.12"></a>7.12</h1><p>继续度过宿舍单间生活，确实是个修炼的大好时机，除了有些过于无聊自闭了之外只有好处没有坏处。至少除了这种时候我是绝对不会专门花时间提高自己的英语水平的。当然实际上还是因为自己英语实在菜的离谱，裸考托福别说上百哪怕90我都不好说，是的哥们六级刚过500（，或者至少可以说自从自己搞完并不困难的山东英语高考、并且熟练的能够阅读英文数学文献之后，我的英语水平一直在稳定下降，所以此诚危急存亡之秋也。目前的策略大概就是突击一下单词然后刷一刷题，阅读练了几天TPO感觉总体问题不大，基本上再练一练套路就可以了；听力我竟然感觉比四六级要简单一些，或许是因为没有那种“你要去美国吗，不我要跟法国的同学一起去英国和葡萄牙的老师学西班牙语”这种逆天东西，哥们把大概内容听明白就可以，而且可能问题放在内容后面反而会减少对我的干扰，而且我本人也不太喜欢做那么多笔记，但目前错的还是有点多。写作还没看，口语目前还是依托（，难搞。xyz倒是可以push我练一练口语，毕竟所有presentation是要求我用英语讲的，但毕竟学术用的就那几个句子和单词，可能还是要多练一练。总之9月7号在济南考，准备两个月总得过个百吧哥们不疼2k1哥们是不想再在这种b考试上准备两次（（</p><h1 id="7-13"><a href="#7-13" class="headerlink" title="7.13"></a>7.13</h1><p>今早和导师进行了一次meeting，汇报了一下情况，大概确定了一个可行的路子是根据现有的故事来model出来一个multi-agent bandits problem，然而哥们bandits其实也不是那么熟，所以后面两周的任务应该一方面就是去尝试做出来一个比较well-defined的问题，另一个就是补一补bandits尤其是multi-agent相关的一些内容。</p><p>实践那边最近应该在准备，坦诚讲这次开的盲盒有点……一言难尽，摊到的负责人和队友都有点让人摸不着头脑，然而这已经是我第四次参加实践了，而这之后大概率也就只有下一个寒假还会有些时间，以及申请季疑似会严格在寒假之前，那最后那个寒假或许还能玩一把。某种程度上碰到逆天也确实没那么值得悲愤，作为普通成员的我更多的也只是做好我分内的事情就可以了。</p><p>暑假估计是没有时间自己出去玩了，至少这托福还要硬控我一段时间，看情况再说吧。</p><h1 id="7-15"><a href="#7-15" class="headerlink" title="7.15"></a>7.15</h1><p>这两天一直在睡觉，怎么回事呢（？</p><p>一直在等有人建一个二字班的出国群但等到现在也没人建，遂自己硬着头皮搞了一个（，但目前还是死群，社恐人也不知道要怎么让群活起来，先把人攒一攒再说罢。其实于私上来讲更希望的是能找到方向相似的同学。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;7-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#7-1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;7.1&quot;&gt;&lt;/a&gt;7.1&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;七月的第一天从起床吃午饭开始（&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;跟Yunzong Xu进行了第二次meeting，终于说中文了，好好好（。老师是四字班</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.6</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/06/03/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942023-6/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/06/03/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942023-6/</id>
    <published>2024-06-02T16:08:38.000Z</published>
    <updated>2024-06-29T17:27:38.755Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="6-2"><a href="#6-2" class="headerlink" title="6.2"></a>6.2</h1><p>早晨起来看见小红点，疑惑这是哪位加好友，点进去一看： Yuan Zhou</p><p>？</p><p>？</p><p>？</p><p>顿时不困了，飞快的想是作业被误判抄袭了吗还是犯了什么问题，但一想我不认识这个班里任何人而且哪怕被判抄袭了也是助教来找我，于是通过了申请并问了好。隔了几分钟之后：</p><blockquote><p>我记得你是要申请出国对吧？OR方向？</p></blockquote><p>顿时更精神了，不会是来<del>雪中送炭吧</del>，隔了几分钟：</p><blockquote><p>我有一个朋友想招生，我把你介绍给他吧？</p><p>他现在发文章非常活跃，而且希望少量招一两个学生好好培养。我觉得这是很好的机会。</p><p>不足的地方是学校不是顶级名校。但是我觉得如果你最后运气不好没有拿到名校offer的话，去和他读博也是非常好的选择。</p></blockquote><p>最后发现竟然是我套磁列表里的老师，顺利建了群<del>并让自己当之无愧的成为了群最菜</del>，约了周二的meeting，和之前海投的老师一天面吧。那这样子暑研实在是非常有着落了，不过这两个老师做的方向差异还是很大的，但无论如何也是很好的开局了，后面的造化就看我自己了。</p><p>后面三周全是事，急急急麻麻麻，只想赶紧混完这一学期。</p><h1 id="6-3"><a href="#6-3" class="headerlink" title="6.3"></a>6.3</h1><p>似乎有没那么急了（，合理规划似乎能顶完这最后两周半。今天跟周源推的那位老师聊了一下，似乎theory的老师都不会那么hands on，给了我一个idea让我想一想。</p><p>按照惯例秋季学期一直比春季学期过得好一些，但感觉这学期的debuff已经在第五周用完了，所以现在来看好像还行（？），希望秋季学期能更行。</p><h1 id="6-16"><a href="#6-16" class="headerlink" title="6.16"></a>6.16</h1><p>回归！问就是这学期最烦人最恶心最让人头疼的事情基本都结束了，实分析虽然还没考但问就是我相信光叔也相信自己。</p><p>这学期实在太极限了，活到现在属实不容易！虽然相比之下workload比上学期七门数学课少一些，但因为相比之下考试少了但作业多了很多，这学期一共做了70多份作业，实在是恐怖，导致16周被硬生生大卸八块，每一块都只能专注于眼前的ddl，而完全无法做一些更长远的规划，这实在是死亡的一学期。虽然pde最后结果应该不太好，但应该来说大部分任务都算有惊无险的完成了，也找到了稳定且hands on的暑研导师；并且歪打误撞进了学堂班，极大地提升明年的生活质量和减轻暑研的经济开销；总的来说最后这几周确实都得到了至少个人预期的结果，应该来讲是一反之前春季学期普遍拉跨的状态了，虽然成绩是很难达到上学期的水平了，但无所谓了。下学期应该需要好好学的课就只有泛函、online learning和优化选讲，顺便挂机ODE和数学系的概率论2混完培养方案，外加一些乐子课，既然找到了导师就真的要好好科研了，能比预期提前半年的时间找到导师属实是幸运，一定要抓住这个机会了。</p><h1 id="6-30"><a href="#6-30" class="headerlink" title="6.30"></a>6.30</h1><p>其实到今天才算完全下班，高维的 literature review 一直懒得写，因为只有 5 页 tex，英译英一下原文写写证明的 sketch和paper主要的innovation就够了，这paper其实就是证了一个特定算法下特定神经网络对特定函数给定特定数据下的拟合，然后相比于之前一篇paper的特定函数的set变大了一些，证明技术复杂了一些，<del>评评书比如什么我有一个绝妙解法但是只有5页写不下之类的</del>东西，反正比金统那坨答辩好拉多了评价是。</p><p>回家之后好摆（，感觉生产力不及学校10%，但确实舒服了，抚平了上学期过得像答辩一样的创伤（，虽然也算不上答辩但确实有些超负荷了，无论如何已经结束了，绩点如果PDE别搞太崩应该还在可控范围内，总之无所谓了。然而5号就要回学校了，顺便要搬宿舍，本来预期是和舍友一块搬到紫7的，但因为奇怪的原因没有分到一间宿舍，顺便hst问我要不要四个转数人一块拼一间宿舍而且真的凑齐了四个人，那不如直接转过去了，恰巧剩下三个转数人我还都认识，那再好不过了，遂直接搬到紫12了。</p><p>回到学校之后基本就是单间在校度假生活，基本就是看看paper学学数学准备准备托福顺便出去玩玩这样子，月底会去个实践混个公费旅游，然后八月初再回学校。熟人局的实践打算找个理由鸽掉了，疑似时间排不太开了，顺便还能蹭个交响队的暑训什么的，而那时候新生基本也就开学了。最后八月底再回一趟家，等九月初去济南考个托福，就回学校开启第7个学期了。说实在话，还是对下个学习抱有比较大的期待的，至少真的转向了以科研为主的生活，每天的事情终于多了一个新的副本，同时想尝试通过报名笃实的社工带一个答疑坊拉一些人搞一些东西，这个还在设想当中，而且未必让我去，到时候再说了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;6-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#6-2&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;6.2&quot;&gt;&lt;/a&gt;6.2&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;早晨起来看见小红点，疑惑这是哪位加好友，点进去一看： Yuan Zhou&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;？&lt;/p</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
