<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>一个小窝</title>
  
  <subtitle>lagrangekmno4的个人世界</subtitle>
  <link href="http://larangekmno4.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://larangekmno4.github.io/"/>
  <updated>2023-12-11T12:24:52.777Z</updated>
  <id>http://larangekmno4.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>lagrangekmno4</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>farewell to 10th, and say hello to 20th</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/12/10/20%E5%B2%81%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%84%BF%E6%9C%9B/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/12/10/20%E5%B2%81%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%84%BF%E6%9C%9B/</id>
    <published>2023-12-10T15:07:29.000Z</published>
    <updated>2023-12-11T12:24:52.777Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>又到了一年一度的总结流水账+沉痛反思+画饼充饥的年度总结环节。因为自己的生日恰在年末，这几年元旦又临近考试周，所以干脆就用生日作为节点来完成这样一个几乎是年更作品的更新。前几年一直在和写年终报告一样列表分条叙述，搞得过于程序化了，每年写的东西似乎都是那个样子，这两年一直在写随记，写作能力还是只能和小学生看齐，今年的就随便聊一聊，也没有那样的雅兴长篇大论，单纯讲一讲自己上一年的经历，聊聊自己的想法和愿望足矣。</p><p>总体来说自己的19th还是比18th明亮了很多，如果说18th是彻底的阴雷滚滚，那19th至少算得上是阳光兼风雨前行。一年当中最大的事情莫过于自己最终转入了数学系，回到了自己本该选择的路，也终于结束了持续两年的关于专业选择的内耗。这一年在数学领域上也做出了一些探索，选修一些应数方向的课程，大概了解了当前应用数学的总体研究内容。虽然自己明白自己的天资实在有限，大概率只能成为一名平庸的数学研究者，但总归要接受这样的事实，而且能拥有一个真正热爱的工作并且日复一日的坚持下去，在我看来已经相当珍贵了。</p><p>综合发展方面其实做的比较随性。可圈可点的大概是答疑坊里的工作，第一个大二的时候自己水平也有限，加上自己当时状态也不好，属于一个干的比较佛系的状态。这学期因为自身能力提高了不少，加上第一个月的时候接单比较积极积累了一些老客户，这学期截至现在累计志愿工时达到了190+，尽管里面有一部分转化成了津贴，但仍然还是一个可观的工作量。当然，相比于报酬和这些数字之外更让自己高兴和欣慰的还是大家的一声谢谢和对我的肯定。除此之外，由于单纯一对一的答疑活动还是有些单调，这学期试着发挥了一些主观能动性，暑假的时候在几位二字班同学的帮助下完成了《清华大学公共数学课学习指南》文档的编写，并且在朋友圈和网站上写了一些数学方面的学习方法和一些知识的总结，希望这些小工作能帮助到大家。</p><p>剩下的基本都是一些零碎的工作。实践方面参加了舍友带队的两次乡村振兴实践，认识到了很多善良有趣的朋友，算是一年中为数不多让自己充满着快乐的两次旅行经历。顺便，出于自己对音乐的热爱，以及弥补前两年困于内耗而缺少尝试的遗憾，而报名了合唱和交响两个艺术团的面试，最后凭借着一定的钢琴基础被交响录为零基础团员，但自己的嗓子确实是不太行（x。被选入之后一直跟着同为转数人的一个兄弟学圆号，大半学期下来也勉强能吹出个音阶来，从零开始学一个技能还是一件非常有趣的事情。另外，自己也开始试着拾起来自己的钢琴水平，这学期跑蒙楼的次数甚至超过了去教室自习的次数，每周大概保持4-5小时的练习量，一学期下来大概摸下来了animenz的《sparkle》、肖邦的夜曲op9no2和一些练习曲，虽然毫无艺术水准，但用来自娱自乐足矣。除此之外，暑假也进行了一次难得的个人旅行，由于暑假去重庆实践已经是第二次了，打算去周边地区玩一玩，最后选定了云南的昆明和大理两座城市，昆明的两天让留校的高中同学招待了一下，大理因为同学有事便决定自己去，骑着电驴用一天的时间骑完了整个洱海，还是非常有趣的经历，只不过一个人旅游还是太孤独了，尤其是对我这种一小时不说话就能死的话痨而言实在是一种折磨。</p><p>上一年大概就是这些，看起来勉强算是丰富多彩，但有些内容还是有些夸大其辞，颇有邀功请赏之嫌。但总的来说还是会有很多的痛苦和不满，作为年更作品，总要把这些不够光鲜亮丽的东西写出来，无论是作为数年之后的黑历史，还是为了帮助成为更好的自己，都不能说毫无意义。其实这一年来，甚至是从大一开始就开始让我痛苦和内耗的根源，无非是两个方面。</p><p>第一个方面来源于除了学数学之外，自己依然找不到一个能让我真正愿意深入下去、并且能做些事情的工作，而学数学本身并不能算得上是工作，或者说数学做的不够好、但又不能只耗在上面。大一入校之后心潮澎湃，希望能积极参与学校里的各项活动，然而或许总是完美主义作祟，我总是找不到一项能让我拥有存在感和归属感的工作。但自己所看到的，无论是在院文艺部工作发现连凑齐一份完整的节目单都如此困难，还是在班级氛围并不如高中一样紧密的情况下班团活动难以组织，策划好的班级活动最后变成了宿舍团建等一系列经历，都让我感受不到做这些工作的意义何在。答疑坊确实是做出了一些工作，但自己似乎也并不满意现在自己所做的工作，毕竟自己也只是一个普通的志愿者，很多同学尽管把题目发给我、我也确实讲明白了，但明显能感受到，很多同学其实并不是不会做这道题目、而是基本的理论掌握有问题，否则不会出现很多匪夷所思的理解，但自己作为一名单纯的工具人，没有权利为对方提供更多的帮助，又总是会感慨自己的渺小，所以才会想着在朋友圈发一些相关的材料，以此来弥补一些缺憾。自己明白这样的想法是有问题的，毕竟完美主义的想法下所导致的必然结果，就是想得太多而做的太少、总是希望做个大的，而不愿接触一些看起来并没有那么光鲜的工作，但总是会时不时的怀疑自己，毕竟真的看到了很多优秀的同学用自己的能力做出了很多优秀的工作，也找到了自己在本科期间足够有归属感的地方，但我今年已经是第三个年头了，如果不是因为降转，我或许已经几乎不再有机会找到这样一个让我愿意付出精力的工作，但即使是手动给自己续费了一年，又确实是没有了大一的朝气，这学期因为答疑坊工作加了大概200多个大一的同学，看着他们丰富的课余生活实在是万分羡慕，也不由得遗憾自己的大一过于胆小懦弱，没有勇气去尝试，或许也是现在比较失败的原因吧（笑。</p><p>第二个方面，大概是源自于自己不善表达带来的痛苦。其实严格来讲并不能算内向的，无论是在高中还是在大学宿舍里面都是话比较多的那一个，但坦诚来讲，来大学这么久了，经常聊天来往的同学除了舍友和共轭舍友之外，似乎就只有高中同学了。或许自己只能在足够熟悉的人面前展现自己最真实的一面，而在不够熟悉的同学面前，总是喜欢当一个游离在中心之外的小透明。也正因此很多想说的话没有地方说，只能在网站或者朋友圈之类的地方用文字记录下来自己的见闻和想法，权且算是当一个赛博e人，大一的时候因此甚至在怀疑自己是不是有自闭的倾向。但后来发现或许自己只是单纯的把自己的内心裹得太严实了，而在大学阶段，除了宿舍之外并没有那么多机会让自己有慢慢和周围人混熟的机会，所以就只好成为那个孤芳自赏的人，感觉还是挺不应该的。自己高中时并没有感受到这一点，无非是把周围的一切视为理所当然，殊不知这样的班级和同学情谊几乎是在将来不可复制的。尽管作为一个i人没有必要逼迫自己成为一个e人，但无论从哪方面来讲，如果自己每天看到的人和事、自己的想法和<del>或许有趣的灵魂</del>都只能独自享受而无人分享的话，那或许还是太遗憾了。</p><p>总之就是这样，人总是抱怨一下自己缺失的东西，但无论如何还是要做些事情，否则只停留在脑子里反倒不如干脆不想甘愿做一个傻子，下一个10年总要给自己一些期望。希望自己能把数学继续学下去，既然已经选择了重新回到这条道路上来，就做好了不到黄河心不死的准备；希望自己寒假能开始筹备自己已经在脑子里筹备了两年的数学科普视频的制作；希望这个寒假能有收留我的支教实践支队，完成我本科阶段一直以来的一个心愿，让自己对教育资源分配问题拥有更切实的理解，并且能用自己的能力为解决教育资源不均衡问题做出自己的些许贡献；希望自己能够锻炼自己的表达能力，做pre不需要全文背诵、面试不再像断了弦一样自我介绍都整不明白；希望新的一年能够做出更多专业之外的尝试，回想上一年，尽管一直在用学习强度高为借口，但其实就学数学而言，一天能学七八个小时算是顶天了，剩下的时间回头想想，其实要么是睡过去了，要么是躺在床上刷手机、或者深夜emo内耗了，这些时间不会也不愿意用到数学上，倘若是用来尝试些别的东西，或许会比现在好很多；希望不再那么自闭，能够找到志同道合的朋友；希望自己的音乐水平能够再提高一点；最后，自己的心愿单总是一个不可能清空的堆，所以总不可能又让自己满足的时候，但无论如何，希望自己下一年能够少些内耗、多些快乐的祝愿永远是最重要的。</p><p>自己19岁的最后一天下起了雪，也希望这场雪能够预示着自己的下一个十年能走出这两年稍显低谷的时刻，更加充实、更加有趣、更加快乐吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;又到了一年一度的总结流水账+沉痛反思+画饼充饥的年度总结环节。因为自己的生日恰在年末，这几年元旦又临近考试周，所以干脆就用生日作为节点来完成这样一个几乎是年更作品的更新。前几年一直在和写年终报告一样列表分条叙述，搞得过于程序化了，每年写的东西似乎都是那个样子，这两年一直在写</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2023.12</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/12/10/diary-12/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/12/10/diary-12/</id>
    <published>2023-12-10T14:16:47.000Z</published>
    <updated>2023-12-20T09:24:30.069Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从2022年3月开始自己选择在github网站上公开自己每天的随记，之所以说是随记而不是日记，私认为日记主要记录的应该是“生活”，比如今天去了哪里玩、昨天和哪个朋友吃了顿饭。而自己的随记里面50%的内容是数学，剩下的大多数自己的一些碎碎念，实在是和生活建立不起什么联系，遂不敢以“日记”来命名自己空虚的生活记录。这样的公开持续到了2023年年初，由于后来感觉并没有太多的观看者、又觉得一些负面的想法不应该公开，遂只存储到了本地。后来觉得还是自己多虑，公开了也不会有人看，真正愿意看的人也不会在乎自己写了什么，倒是没必要那么矫情，于是打算重新开始公开自己的个人随记。</p><h2 id="12-10"><a href="#12-10" class="headerlink" title="12.10"></a>12.10</h2><p>今天算是“完成”了deep learning theory的第二次作业，因为里面的问题实在是过于困难，甚至个人认为有的问题甚至是open problem或者甚至是不正确的题目，这一点也在和几位同学的交流中得到了印证，不知道老师将其出成题目的用意是什么，而且群聊里也没有同学提出质询，总之也只能给出这样的一个结果，希望助教能根据总体完成情况做出分数的调整。</p><p>这一周感觉一直在奔波于这个作业，但似乎也没有什么成长，有点原地绕圈子的感觉。下午参加了唐社支教实践的面试，然而自己说话语速快导致经常卡壳的问题还是一直没有解决，第一个支队面试简直一坨使，自我介绍前言不搭后语支队长基本上也摆出了谢谢参与的态势，基本可以宣布死亡；第二个去陕西安康的面试感觉还凑合，而且两位支队长的反馈也相对积极，或许可以被录入，如果中了书脊那边的面试就鸽掉了，如果没中就再去申书脊那边的，但似乎书脊竞争力更大，如果两个都不中就比较难搞了，看看SAEPA和数学系有没有相关的支教活动。之所以这次这么想报支教类实践也算是圆自己一个公费旅游的实践我是觉得无聊，总要做些事情才会有意思一些。而且毕竟也是想认识一些真正希望致力于研究和解决教育资源不平衡问题的同学们，这点也是自己决策的原因之一。而且前两次实践的总体体验都还挺好，也是让自己愿意一直参加实践的原因之一。</p><p>下周相较而言轻松一些，按两周和一月计算的作业都到了轮空的时候，其他要完成的就一个积极分子的思想汇报和谈话，问题不大。</p><h2 id="12-12"><a href="#12-12" class="headerlink" title="12.12"></a>12.12</h2><p>20了（，难蚌。然而从20到30似乎是最难预测的事情了，10到20无非是在哪个大学、读什么专业的区别，然而10年之后、甚至一年之后自己会变成什么样子都完全无法预测，但无论如何至少希望自己能活到30，<del>我的要求不算高</del>。</p><p>大概看了一下期末和大作业的情况，感觉从现在开始到期末要一气呵成了。</p><h2 id="12-14"><a href="#12-14" class="headerlink" title="12.14"></a>12.14</h2><p>今日首蚌：</p><p><img src="/sister.jpg" alt="avatar"></p><p>大概是这学期为了整些志愿加上闲得没事干报了一个书信交流活动，哥们感觉自己的名字确实不太像女生的名（家里告诉我如果我是女孩就叫刘张羽，但这听起来难道不更像个大汉吗（（，而且我感觉我写的字体也挺豪放的，怎么就姐姐了呢（？</p><p>今日二蚌：</p><p><img src="/snow.png" alt="avatar"></p><p>我承认我不会拍照，我自裁，但是七点多的时候华子的天就是挺灰暗的，你不能怪我拍的不好你只能怪我不会修图（（</p><p>感觉这学期有点难蚌，期中四门课确实都没有考到很理想的成绩，概率论虽然拿了A的对应等第但纯纯是wh开恩；深度学习理论的hw2遭遇滑铁卢，幸好第一题写了一些东西，而这些东西确实都是对的，也确实能导出正确的结果，只是我单纯把他们罗列上去了而没有最终证明，但总之这学期还是太兵荒马乱了，唯一令人欣慰的是：确实学了很多东西，大概比大二一年学得还要多得多，无论是数分高代的一次次重写和强化，还是统计、优化等应数知识的初探，还是对深度学习这个field的真正接近于学术前沿的了解，都是大二一年不可想象的。但下学期哥们是真考不动了，就实复概2组合优化了，再选一门数学系和求真的数学课自断手指（</p><p>周六下午的讨论班要考六级，其实这六级肯定是不考也罢的，但是已经捐过一次款了不想再捐，而且过了之后也算给自己留个大保底，省的将来真到了不得不选择保研的时候没个英语成绩。我看了一眼大概是讲transformer，slides已经发上去了，而且<del>哥们转数就是为了不跟你们这群LLM人卷的</del>，啊不是，自然是现在水平还不够。</p><h2 id="12-15"><a href="#12-15" class="headerlink" title="12.15"></a>12.15</h2><p>光速选完了课，突然感觉组合优化未必会去上而是去旁听，所以现在确实只选了实复概，不过概是概2，如果下学期打算选组合优化就把概2扔掉，三门专业硬课不能再多了，留下时间入门科研，专门找了舍友来监督我的课表防止我突发恶疾，搞出这学期一样三门优化、两门统计这样的逆天课表；哦对了又选了一个wwc的金融统计来玩（，是的我确实是单纯来玩一玩，就和这学期来玩量子复杂性理论一样（。泛函希望大三上能有个阳间老师开暂时不选xgy和ly了，唯一痛心疾首的是为什么这学期没选ode水过培养方案而是选了114514个没必要选的数学课并折磨自己（</p><p>但这么选14学分还是太少了灌GPA都不够灌的，补了个给分一致好评的4学分df通识经原，又随便加了俩通识，最后加上艺术团那边的1学分预置课正好24学分，与这学期持平，不过肯定是水多了（</p><h2 id="12-20"><a href="#12-20" class="headerlink" title="12.20"></a>12.20</h2><p>终于搞完了dl理论的pre，严格来讲自我感觉良好，至少没挂黑板，一部分原因也是因为客观上难度也没那么大，希望老师给分善良（）。zrc给了我第一次作业99，但第二次空题了估计最多也就85左右了，希望第三次能再卷一个~100的分数，这样至少能拿个A-什么的，下学期找他做research也不至于没法开口（（</p><p>感觉还是对优化算法更感兴趣了属于是，感觉结合的方向也很多，大概寒假也会在这个方向做出更多的涉猎，这学期感觉all in课业大概也是最后一次能all in课业，因为实在没有知识值得我再去系统去学了，我现在的水平也不需要太多泛函的功底，遑论更高深的数学，而应数的教材大多如英语词典，并没有本质的难度梯度，看再多也没什么意义，所以要科研了要科研了（确信</p><p>打算寒假找九字班的ljc和xjw聊一聊，然后开学回来去找周源聊一聊，当然统计学习这个坑暂时还保留着，所以不排除去统计中心做科研的可能，这些都是后话，但是必须要行动了。</p><p>看了茶园给戴言做的推送，评价为人类进化不带我，绩点那么高科研做这么好就算了体育还这么好<del>甚至还有漂亮npy</del>，汗流浃背了。然而目前自己四条当中绩点和体育已经判了死刑，科研暂时不知道自己到底有啥潜力，至于npy更是混沌函数，差不多得了（</p><p>选课结果的话，下学期实复分析没得说，组合优化最后打算还是去选，但是目前比较想把概率论2换成高维统计，概率论2毕竟还是概率方向的进阶课程，Markov chain和Brownian motion自己学学基础知识就够用，但高维是感觉真的比较着急的要学，这学期学的数理统计感觉本质上并不太用得着，属于是这学期最大的败笔。所以最后的数学课配置大概就是实复组合优化和高维，金融统计看情况（。然后大三上就是泛函、微分几何、拓扑和ode，大三下是pde和概率论2，这样就可以彻底送走自己的培养方案了，感觉非常合理的样子，希望真的合理吧。感觉基础方向的课基本上修完基础课组就够用的了，如果概率论算的话就再加一个概2和概3；应用方向的话学完高维、组合优化之后再上一个数值分析就够了，毕竟你清graduate students level的应数课真的就那样，其实单论上课真的也就这些东西。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;从2022年3月开始自己选择在github网站上公开自己每天的随记，之所以说是随记而不是日记，私认为日记主要记录的应该是“生活”，比如今天去了哪里玩、昨天和哪个朋友吃了顿饭。而自己的随记里面50%的内容是数学，剩下的大多数自己的一些碎碎念，实在是和生活建立不起什么联系，遂不</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>期中考试周后的一些想法</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/11/18/talking-202311/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/11/18/talking-202311/</id>
    <published>2023-11-18T12:16:56.000Z</published>
    <updated>2023-11-18T12:19:48.302Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>总之兵荒马乱的期中周算是告一段落了，没有出现过于惨烈的结果，虽然说只有优化上了90甚至剩下三科连85都没上，但至少都合情合理，至少算是没有什么过于意料之外的情况吧，毕竟开学之后确实除了概率论之外确实没有过多地在课纲范围内学得太深入，而我又完全不是能够快速准备应试内容的人，也算是自己犯的一个毛病吧，明明之前还锐评选课的目的是让自己把有限范围内的知识学透学深，除此之外是广泛地学习各种知识，最后还是落了个好高骛远的毛病。反正总之也就这样了，期中再去遗憾后悔是最无聊的事情了，之前也确实没有期中结束后因为啥课没有取得应该有的成绩而遗憾过，毕竟有退课导致要么直接跑了要么觉得自己期末能支棱一下总之不会太拧巴，这学期没退课了某种意义上更无所谓了，反倒是期末出分之后经常会后悔吧，不过一门课程结束了再回过头来马后炮地what if一下也就那样了。</p><p>无论如何，终于又是一段期中周后一个多月比较风轻云淡、有条不紊的生活状态，也可以没什么压力地去学数学和体验其他的东西。10月份我曾说“又会有什么意外呢“，但似乎这学期并没有什么意料之外，大部分事情都在自己的掌控范围内，但自己似乎又是一个永远不会满足和停留的人，现在的生活仅仅是可以接受，但远远达不到满意，所以还是要不断地改变。</p><p>之前忘了从哪看的，一个老哥说“自己整个本科一直在想着改变，但最后才发现最珍贵的是那些自己不变的东西”，但问题是哥们现在早就清楚（至少是觉得清楚）自己有哪些不变的东西是比较珍贵的、不需要为了迎合或者媚俗而去改变的，但要说起来自己需要改变的部分，无论是行动力不强、做事瞻前顾后还是不善交际之类的问题，自己尽管早就意识到了这些问题，却还是总因为这样或那样的理由不去做出实实在在的改变，哪怕这些问题使得我如今的生活仅仅能称得上被接受而非满意。</p><p>因此，下半学期的主题就叫做“改变”吧，尽管大概率到学期末自己的生活也不会有太大的波动，但至少可以从一些细枝末节的地方开始，无论是调整一下自己阴间的作息，还是学数学尽可能地更扎实一些而不是那么好高骛远，还是说有什么问题什么想法别自己消化，多寻求他人的帮助；抑或是尽可能地用自己的能力帮助一些周围的人等等。如果自己总是觉得如果把什么东西都规划的很好总是渴望有条不紊的话，那生活未免太无趣了；但有时候自己又会焦虑于一些不确定的东西，总觉得很矛盾。事实上感觉有规划的日常生活自然是有必要的，只是对于大的时间尺度而言，享受过程并悦纳不确定才是更积极的人生态度。</p><p>一些毫无逻辑的碎碎念就到这里，希望给2023画上一个圆满的句号，至少这一年是来到华子之后最有意义的一年了。</p><hr><p>接下来一段时间大概会做的事情仍然是学数学、练琴、看书和出去玩（？），可以看出所有的活动仍然是单机模式的（悲。自己的数学实力确实还不足以拥有学术交流的机会，虽然这件事情自然也不是说非要学到什么程度才可以和前辈与同辈交流，但至少从前几次无论是跟老师聊还是跟学长学姐聊的经历来看，我能问的问题还是过于trivial了，虽然对方往往也会很耐心地帮我回答，但无论如何我能问的还是太有限了，只能泛泛的问一些问题，很难能像打游戏一样打两把就熟了，还是要达到一定的数学成熟度才能达到吧。</p><p>至于其他那几项仍然是单机模式，目前也只能这样了你要觉得我自闭那我也没办法（），其实大概是哪怕那天不再那么i或者那么不善言谈甚至是哪天成了现充，大概还是希望能拥有过单机生活的时间的，按照学术界的说法反而这才是i人的评判标准，哥们现在只是社恐+社懒而已了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;总之兵荒马乱的期中周算是告一段落了，没有出现过于惨烈的结果，虽然说只有优化上了90甚至剩下三科连85都没上，但至少都合情合理，至少算是没有什么过于意料之外的情况吧，毕竟开学之后确实除了概率论之外确实没有过多地在课纲范围内学得太深入，而我又完全不是能够快速准备应试内容的人，也</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>近日杂谈</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/10/29/talking/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/10/29/talking/</id>
    <published>2023-10-29T11:16:19.000Z</published>
    <updated>2023-10-29T11:20:23.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​这学期总体来说和设想的规划挺接近的，转入数学系之后确实大部分时间都花在了数学上，没有一些乱七八糟的课程耽误时间，也初步接触了一些数学研究的各个领域，答疑坊那边做的工作相对于上个学年积极性也提高了一些，然后顺便突发恶疾不知道为什么就被选到了交响队零基础学铜管。但或许人总是不满足，特别是对于我这个比较喜欢自我内耗的人而言，意外太多了会觉得恐慌，过于意料之中又会觉得无聊，总是会给自己各处找茬。</p><p>​其实这学期比较活跃在基础课的答疑上面的原因除了确实想为数学基础课的朋辈答疑做一些贡献之外，一部分原因也是我确实没什么其他可以做的事情了。本来学数学就是个很周期很长的工作，看着周围的人都能做一些事情，而自己只能在这里和高中一样学数学，尽管自己自然明白学科差异的问题，但毕竟感性上来讲多少还是有心理落差了。而且转到数学系之后和那边的同学并不是很熟，航院这边的一些工作也自然不会再干了（当然我在航院的时候也没干啥），所以总有一种我现在是个体户而不属于任何组织的感觉，本来周围无论是学术上还是思想上能交流的人都很少，自己还天生社恐没有主动跟数学求真那边同学混熟的能力，无论是上课还是写作业都只能一个人硬来已经很郁闷了，自己能做的事情还很少，有时候真的感觉有一种无能为力的感觉。</p><p>​学期初品神在北大开学典礼的时候说，自己喜欢教数学不是因为教数学有多么有意思多么伟大，而是因为相比较学数学和研究数学而言，教数学实在太简单了。现在想来自己这段时间去帮同学讲那些对自己而言已经看一眼就会的数学未免也是一种偷懒，借这种难度极低的正反馈来让自己获得一种轻而易举的成就感和获得感，以此来让自己找到自己存在的价值和意义，但又能解决什么问题呢？我能轻而易举的解决微积分、线代和概统的问题，却对自己学习的数学知识和数学问题一头雾水，经常看了几个小时就看不下去。尽管帮大家解决一些数学学习上的问题本身是非常有意义的，我自己也愿意一直做下去，但总不能一直停留在这里来给自己搭造一个并不存在的舒适圈。</p><p>​还有一个多月自己也就20了，相对于大一时因为转专业的事情搞得破防了将近半学期，微积分A2期中甚至似乎是考了60多的惨痛经历而言，现在多少也算有了一些进展，凭借着降转的优势也歪打误撞拿了个综奖，平时学着自己喜欢的东西，帮大家做一些基础课答疑和分享的工作，甚至学期初还突发恶疾报了一个艺术团，并且歪打误撞地凭借自己聊胜于无的音乐基础被选入了，但似乎很多一直让我心中感到不满或者不快的问题仍然没有解决。比如一直希望自己在大学里能够更social一点而不像现在一样这么闷，或者说希望自己能不沉浸于自己的一方世界里，而是更关注一下周遭的人和事，但总不知道要怎么去做。感觉来大学两年多了，遇到的同学都很友善很有趣，但似乎也并没有和哪个同学聊过天或者交流一些周遭的问题，参加的一些活动也只是一个人去做一些事情或者机械地和一些人合作，我自己也没什么获得感，导致我现在彻底对社工失去了兴趣（笑）。每天也重复着一个人在宿舍或者找个地方学数学或者听课的循环，如果是娱乐也总是一个人跑到蒙楼去弹弹钢琴或者骑着车在校外兜风，看电影或者演出也常常是一个人去，总觉得约人一块去太麻烦了，似乎已经习惯了这样近乎隐士一样的生活。但每次晚上在紫操跑步或者去C楼的时候，看着一群同学聚在一块聊天唱歌的情景，还是觉得自己这样的生活还是过于封闭了，本来不应该这样的，毕竟自己也并非完全不想与人交流，甚至非常希望能够有几个真正的朋友能一块交流学术、艺术、周围的一切和未来，不过是因为社恐以及不喜欢在不够熟悉的人面前表达自己的想法而显得比较自闭。虽然每天拥有着学者一样把大量时间投入到学术研究中的时间表，我也乐在其中，但仍然希望拥有和普通人一样享受生活中简单的快乐，但现在感觉两样都做不太到，还是感觉希望自己能改变一下，但似乎自己也没有那样的执行力和决心，悲。</p><p>​毕竟，看着里面那些特奖大佬们的申请材料，虽然明白自己的天资不可能达到那样的高度，我其实主观上也并不想着做到很高的成就，只是希望能够拥有热爱的工作和足够美好的生活。就像自己高中校训一样“做一个幸福的人”，建大功立大业从来不是自己的人生目标，对我而言找到幸福的意义永远取决于自己内蕴的正反馈是否能够建立，无论是学数学还是做一些答疑工作，还是去花时间练琴学音乐，都是寻找的过程。自己也一直挣扎和矛盾与自我价值实现的途径上，尽管在这样的挣扎中我也收获很多，但如果一直挣扎和内耗下去终归还是太累了，空浪费了很多时间。而且这些想法也不知道要找谁去说，感觉大部分人也不太理解我的想法x，自己也是属于特别喜欢钻牛角尖的人，总让我有一种自己为难自己的感觉。还是希望能在后面的几年时间找到更加适合自己的节奏吧，走出自己内心的一些矛盾的想法，至少做出一些改变吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;​		这学期总体来说和设想的规划挺接近的，转入数学系之后确实大部分时间都花在了数学上，没有一些乱七八糟的课程耽误时间，也初步接触了一些数学研究的各个领域，答疑坊那边做的工作相对于上个学年积极性也提高了一些，然后顺便突发恶疾不知道为什么就被选到了交响队零基础学铜管。但或许人总</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>hello-world</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/10/21/world/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/10/21/world/</id>
    <published>2023-10-21T12:55:04.000Z</published>
    <updated>2023-10-21T13:50:55.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to Lagrangekmno4‘s Blog！这是我的第二代公开的个人博客，欢迎您的来访！</p><p>2022年初，由于初入大学的我心里颇不宁静，却因不善言谈而缺乏沟通的契机，我开始使用 hexo 博客在网络上记录一些文字，包括个人的一些想法、学习生活的一些记录，这样的记录一直持续到了现在。但事实上，在 2023 年初，我关停了网站的 github 部署，这是因为如果文字一旦被公开，自己写下的文字便会考虑到读者的因素，很多文字记录的便不是自己最真实的想法；加之当时疫情刚刚结束，我希望我不再依赖网络和文字来记录自己的生活，但事实上并没有改变太多（笑）。前些天在记录时又在想另外一件事情：</p><blockquote><p>所以说自己每次阅读自己写过的东西都会感觉有那么一丝焦虑和压抑，其实无非是留给自己这样一个释放和表达压抑和焦虑的空间，而更多地去做一些自己更能掌控的、乐观的和积极的事情。从这个角度来看，定期写文字的工作也是非常有价值的。只不过可能把这样的交流都通过自己在电脑上敲文字可能会产生一些迭代式的自我批判和剖析，容易产生一些钻牛角尖之类的情况，类似“我想不明白这个，我要想尽一切办法去想明白“很多情况下不如”想不明白就不想了，等一个预期之外的机会来解决这一切“。</p></blockquote><p>在留给自己一个封闭虚拟思想平台的同时同时也要留一个对外的平台，尽管他仍然是虚拟的，但仍然拥有意义，这也是我恢复这个网站的原因之一。当然，也有一些其他值得我重启的理由，比如我能写的东西的类型更多了，无论是数学还是音乐，还是其他的东西，都总要比去年那个只会感叹时运不齐的忧郁记录要好了太多，等等。</p><p>第一代公开的个人博客做到了每天记录，但事实上无非是倒一些焦虑和批判时事的垃圾，现在想来，那些文字无非是排解内心郁闷的借口，不足为外人道也。新版的个人网站则会记录一些“足为外人道也”的内容，如刚才所说，包括数学和音乐的学习记录，以及一些经历与见闻，总之，我希望我能写下一些有趣和有价值的文字，作为虚拟世界里属于自己的对外平台和广播。</p><p>当然，我仍然更希望拥有更多的对外的平台。网站开设了评论区，并且为了降低壁垒，我使用了可以不登录 github 网站的 valine 评论平台，您可以选择性的填写信息。如果您愿意就我网站中的部分内容进行讨论，可以通过预留的邮件来联系我，我大概率会在两小时之内通过邮件或者添加您的联系方式与您取得联系。同时，事实上即使是我“对内”的思想平台也并非完全在本地保存，如果您对此感兴趣，也可以向我索要相关的网址。</p><p>最后，我可能在现实生活中并不是一个健谈的人，但这个网站里的我大概率会很健谈，如果您觉得我还算一个比较有意思的人，也希望您能够常来。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Welcome to Lagrangekmno4‘s Blog！这是我的第二代公开的个人博客，欢迎您的来访！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年初，由于初入大学的我心里颇不宁静，却因不善言谈而缺乏沟通的契机，我开始使用 hexo 博客在网络上记录一些文字，包括个人的一些想法、学习生活</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
