<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <title>一个小窝</title>
  
  <subtitle>lagrangekmno4的个人世界</subtitle>
  <link href="http://larangekmno4.github.io/atom.xml" rel="self"/>
  
  <link href="http://larangekmno4.github.io/"/>
  <updated>2024-05-28T17:10:59.830Z</updated>
  <id>http://larangekmno4.github.io/</id>
  
  <author>
    <name>lagrangekmno4</name>
    
  </author>
  
  <generator uri="https://hexo.io/">Hexo</generator>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.5</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/05/01/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942023-5/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/05/01/%E6%B8%85%E5%8D%8E%E5%9B%AD%E4%B9%8B%E6%97%85%E2%80%94%E2%80%942023-5/</id>
    <published>2024-04-30T16:23:38.000Z</published>
    <updated>2024-05-28T17:10:59.830Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="5-1"><a href="#5-1" class="headerlink" title="5.1"></a>5.1</h1><p>明天就回北京了，感觉在家里休养生息的不错。</p><p>严格来讲已经是最好的一学期了，只是因为前段时间的申必事故搞得上个月是有点debuff在里面的（。只能说过去的都过去了（似乎也没什么过去的），尽量往前看吧（，某种程度上也说明了自己在改变了。</p><h1 id="5-4"><a href="#5-4" class="headerlink" title="5.4"></a>5.4</h1><p>其实满打满算离这学期结束也只有40多天的时间了，其实大概率不会有什么其他的不确定性了，如果能尽力把这学期的课业保住，再找到一个愿意带自己的暑研导师，基本就算平稳着陆了。而余下这一个多月的时间，要完成高维、金统和通识课的大作业（通识课甚至是两个）；在5月20号（？）完成组合优化的第二次小测、且没有任何容错；在16周完成金统和bayes的期末（虽然bayes考十几分就够了x）；期末还有实分析和pde的期末，听起来事情还是不少的。</p><p>其实总是觉得自己的生活安排得充实一些是没什么的，哪怕有些折腾、累一些也没什么，最担心的还是自己的生活陷入无聊之中，而这个问题其实从大一开始到现在都没有解决。前两天写自述的时候写了这么一段话：</p><blockquote><p>在自己的尝试和行动之中，一些问题自然会在心中拥有更加清晰的答案，而停滞不前则无法解决问题，只能徒增因矛盾和不自洽带来的烦恼。我认识到自己在大一阶段存在的问题，因不敢尝试、畏惧失败放弃了很多尝试的可能，这样的鸵鸟心态不仅没有让自己减少失误，同时失去了很多潜在的成长机会。</p></blockquote><p>幽默的是，这段形容自己大一的话，直到现在都仍然适用，然而又能奢求什么呢，只求这学期先能在自己比较满意的预期内结束吧。</p><h1 id="5-5"><a href="#5-5" class="headerlink" title="5.5"></a>5.5</h1><p>丘赛概统体验：🤡</p><p>怎么说呢，有种被去年题目钓鱼然后奔现发现被骗的感觉（，去年的题目至少相当于wh概率论plus+杨帆数理统计plus，哥们做个三道还是有点戏的。今年的丘赛起手一个离散 Random Walks 的组合概率，MO时代组合从来没看过的我只能干两碗饭（；第二题是一个 Bernoulli 过程下 supremum 的性质，同样是带一些 Random Walks 的意味，但是第一问用 Catalan Number 可以写出来，第二问感觉是构造，不会；第三题还行，intuition 能感受到大于 0.1 的情况下 0-9 的概率是一样的，然后直接用分布函数放缩就可以了，第二问同样可以感受到只要 $k(m)&#x2F;m\to 0$ 就能保证不会跑到 $0$ ，本来想着统计还能算个 UMVUE 或者 Likelihood Ratio 什么的混混分，但我一看是要让我做大样本渐近估计我只能再干两碗饭（事实上是也没时间看了）。</p><p>大概就是做了 1.5 道题然后干了四碗饭，完赛撒花（，有奖是不可能了，明年再来。</p><h1 id="5-14"><a href="#5-14" class="headerlink" title="5.14"></a>5.14</h1><p>这几天赶ddl一直没来得及写，或者说仅存的空余时间都用来摸鱼了，昨天组合优化和高维的ddl终于过去了，今天得以稍微喘息，就稍微总结一下近况，顺便做一些规划吧。</p><p>目前的情况是下周一有一个组合优化的小测，所以这周基本上主要任务就是搞复习了。吸取一下上次的教训，主要是这次实在容错太低了，底线基本就是 curve 完之后 85 以上。大概打算后面几天看一下相关的讲义和常用的技术。考完之后大概会有半个月左右的空窗期，会趁这个窗口套一套海外导师，然后处理一些大作业。所有这些完成之后基本就16周准备期末了，而期末除了金统在16周考之外，pde和实分析分别在15号和19号考，也是非常速通的，什么bayes哪去了<del>我期末考20分就能过这总不能再复习吧（</del></p><p>总之本科生活马上3&#x2F;5了，之前总是觉得自己马上要毕业了，注定要过一个失败的大学生活了。但一想其实还有整整两年，有时候觉得一个月都能发生很多事情、学很多东西了，自己实在没有必要把两年看的那么微不足道。前几天替人去社工部门开了一个会，和自己想象中社工的样子不同，一个小时的时间有效信息的密度还是很高的，而且大家交流了很多有意义的东西，<del>抛开这些不谈至少喝了杯奶茶</del>。看到很多个人认为不那么社牛的二三字班的同学，也靠社工获得了一些获得感的时候，就在想是不是真的只是<del>自己加过的社工实在太烂了</del>，给了自己太差的初体验；而自己的实践经历都不错，所以愿意每个假期都去争取一些实践的机会。有时候真的觉得自己的大一有点过于荒谬，以至于看到三字班很多同学的生活状态时都会有一种陌生感，而这样荒谬的大一也直接影响了我的整个大学生活，以至于直到现在都没有完全摆脱大一带来的创伤。其实自己也希望自己能某种程度上变得更世俗一些，因为总觉得自己越来越像个日子人的心态了，比起探索数学的<del>至真至美、求理寻真</del>而言，我或许更喜欢过着和常人一样可以和朋友聊天、和家人吃饭、和恋人共度生活的生活，相反数学仅仅是和音乐一样的爱好，只不过这个爱好能得以让自己谋生罢了。</p><p><del>我堕落了😭😭</del></p><p>anyway，每次看到很多走学术道路的人在国外漂泊了很多年，最后也未必能拿到 tenure，同时也失去了成为一名普通的日子人、享受简单的幸福的权利，就心生悲凉。说到底，自己实在没有勇气愿意为了探索学术世界而放弃享受生活的可能性，换句话说，自己也觉得这样做不划算，自己选择数学的原因是喜欢探索数学的过程、以此来享受更好的人生，但一旦哪天这样的理想彻底成为了梦魇，再美好的理想又拥有什么意义呢，或许这也是目前最终让我没有那么笃定要出国的唯一原因。</p><p><del>所以下学期哥们要选ODE即使老师很逆天，三字班小登放马过来吧！</del></p><p>其他的话，投一投暑假的实践，基本还是以公益类为主，目前打算实践这边投三个，加上暑校辅导员四个，预期能中两个，毕竟两个月的暑假没有任何必要事项，一直闲着也太无聊了。</p><h1 id="5-14-1"><a href="#5-14-1" class="headerlink" title="5.14"></a>5.14</h1><p>lzy第一定律得到了充分有效的验证：三次实践产生三对情侣，且本人均提前观测到了结果（</p><p>whatever或许实践确实可以帮助了解彼此吧，但现在要思考的不是这个，接下来死亡的一个月才是重点（悲）</p><h1 id="5-16"><a href="#5-16" class="headerlink" title="5.16"></a>5.16</h1><p>大概能过一个比较完整的三休，周六下午要去参加一下团日，晚上去听一个键盘队主办的a叔翻弹音乐会，其他时间基本就是处理一下ddl和复习组合优化了。不得不说已经做好了组合优化拿3.6的准备，这玩意我是真不太行，底子太差，但又能怎么办呢，如果周源因为这个不愿意再指导我那也没办法，虽然可能性并不大，毕竟<del>他也不会给什么hands on的指导，不如直接去问他phd</del>，至于对GPA的影响我早就不care了。</p><p>不知道为什么，春季学期总是比秋季学期过的答辩一点，从最终的成绩来看也是如此，不过这学期应该不会出现什么均绩3.6之类的申必情况，至少这学期没有体育，目前已有的情况来看这些课也不太可能会出现B+以下的黑天鹅事件，那从结果上来看就没有太多需要担心的。</p><p>下学期选课是完全没有什么期待了，平平无奇的课表只能说，这是我的第七次选课，已经彻底开摆了。其实严格来讲，下学期可以上完所有的数学必修课，这样我的培养方案就只剩下了二外和毕设，但这的确有些过于激进了。但必须要保证的是，大三一年的选课要达到推研要求，因为我永远不知道一年之后会发生什么。大概率的方案是泛函+ode+复分析或者泛函+ode+拓扑等等，然后继续当周源粉丝（（，最后挂一个数学系的统计推断或者概率论2作为4.0ATM。无论如何申请之前3.85是没问题了，就这样了，不刻意刷分了。</p><p>去面了支教的暑期实践，感觉效果尚可，至少得到了支队长比较正面的回应。但因为书脊那边内部消化的情况比较严重，还是要做好全部被拒的准备，虽然有一个支队的支队长是数学系的，但问就是我这个数学系的身份甚至是黑推，因为我既和支队长不熟，又因为要平衡院系比例而被剔除。但至少有寒假的支队作为保底，所以问题不大。之所以all in支教类实践，一方面是因为作为数学系这样一个边缘院系、又没有足够的connection的人而言，支教实践基本从选拔上来看基本是最公平的了；另一方面，对教育的思考和一种最朴素的情怀，也是促使我即使没有什么功利上的收益也愿意去做的原因。最后，为什么lzy第一定律不能自论证（振声）</p><p><del>反正这个blog基本也没人看了，不妨发发电（（</del></p><p><del>其实至少在大二之前我是完全没有考虑过要找个npy谈恋爱之类的想法的，问就是可能这方面发育迟缓，大一的时候可以说是有但那时候心思都在脱离专业选择的拒绝域上了，所以不保暖何来思淫欲。大二一年确定自己要降转之后那一年处于一个不太焦虑的状态，而且成为一个数学人之后学习数学的快乐已经让我非常满意，那一学年除了下学期退课上的重大决策失误之外，总体都是非常快乐的，无论是突发奇想的单人旅游计划，还是决心重启的钢琴复建计划，都让我带来了生活慢慢变好的感觉。但这半年来一方面申请的焦虑慢慢显现，单纯的学习数学尽管对我而言仍然是舒适的，但带来的正反馈已经边际效益递减，一个人生活的优势已经在我长达三年的单机生活中被发挥到了upper bound，而后果则是我很难在这样的生活中得到新的正反馈了，所以有时候感觉找个合适的npy是必要的，毕竟于我而言足够亲密和彼此理解的朋友才会达到超出自己单机生活的效果，这听起来似乎只要找个好朋友就够了，但思考华子目前的人际关系状况，我横竖睡不着，仔细看了半夜，才从字缝里看出字来，满本都写着三个字是“npy”（（</del></p><p><del>总之自己确实是这么想的，反正感觉或许让自己继续单机地度过在华子的最后两年而且甚至未必是最后两年，可能还是有点难蚌的。或许自己在交际方面的确有必要主动一些，但具体该怎么办我也不知道了，基础实在太差了，直到现在我跟女生单独说话还是有些不自然的，蚌埠住了（（</del></p><h1 id="5-19"><a href="#5-19" class="headerlink" title="5.19"></a>5.19</h1><p>这周源倒是挺会挑quiz的时间，一次愚人节一次520（（</p><p>反正按照他的剧透，一个网络流一个lp relaxation一个sdp relaxation，把最经典的technique遍历了一遍，再加上我可怜的算法底子，能做多少做多少吧（，反正按均分75curve，就是再拿一个75也不过3.6了，但凡上个80就有拿4.0的希望，不会更坏了（安慰自己</p><p>书脊那边的实践果然都把我拒了，实践选熟人无可厚非，而且即使不考虑熟人，我的履历确实也算不上很丰富，面试的临场表达确实也算不上多好。不过这种零成本的事情未能如愿，对我而言早就脱敏了，主打一个心态好，后续应该还有一些社团的招募，加上清华暑校之类的活动，到时候再海投一些吧，主打暑假找点事干，横竖不亏。</p><p>记得讲好知识的故事的一节课上mcq说，没有必要让所有人都喜欢或者赞成自己，民主选举里面哪怕没有票数限制，能有一半的人给自己投赞成票就不错了，<del>像什么99.9%的赞成率明显就是形式民主的产物</del>。其实有时候想一想，之前自己确实有些内耗了，特别是大二去参加某些有点选拔意义的活动被发拒信的时候，总是会内耗是不是自己太烂了，但现在看来实在没必要。像将来phd申请尚且是相对看实力的选拔，尚且存在很多运气和随机成分；像什么艺术团、实践选拔，我的确是认为五分钟的面试或许就是看眼缘，那从概率角度上讲除了熟人和在这方面的确履历十分充分的outlier之外，其他的人基本是uniform distribution的，所以感觉就无所谓了，而且这又不是只能投一个，有人要就行呗（（</p><p>下周真的要海投暑研了，不能拖了，有人要就行啊真的我不挑的（（悲</p><h1 id="5-20"><a href="#5-20" class="headerlink" title="5.20"></a>5.20</h1><p>这次quiz考了55分trivial的题目，和45分我也不知道是我太笨了还是太难了的题目，有两三个佬似乎ak了，反正大概率就是3.6了，倒也无所谓了。但我真的不知道啊，我也不懂为什么自己这把年纪了还会这么焦虑绩点，按理来说完全没有必要的。但凡今年年底之前科研上能有什么实质性的进展，都比绩点从3.81变成3.87要重要的多得多，而我现在却仍然焦虑于3.6还是4.0。有时候会觉得自己的心态确实是不够强大，或者说确实过于焦虑了，按理来说这么长时间过去了，自己该有些改变的。换句话说，我甚至有时候都不知道为什么自己会焦虑于完全无法预测的事情，我能预测到两年后自己会到北美的一所还凑合的学校读PhD已经是相当精确的预测了，但我每天想的却都是预测两年后的今天是晴天还是下雨一样的问题，这听起来有些无聊。</p><p>目前已经打算6月7号上一次航院的学生节，弹a叔的sparkle，这个曲子目前算是弹下来了，但确实离上台还有相当一段距离。目前基本是打算每天去蒙楼约一小时，当然肯定是没时间练一小时了，目前基本问题一个就是尾杀的大跳，每天从90的速度开始往上练，练大概十分钟；然后是中间特别轻巧的间奏，现在弹得太笨了，这个大概练十分钟；然后还有一些小的细节，比如说D段和G段的踏板，还有几个音阶跑动。我也不知道为什么这次这么希望上一次学生节，其实自己的水平弹这首曲子是有点不够的，但可能是为了过把瘾，也可能是想给自己找回一些自信，也可能就是觉得有这个念头了、硬着头皮也要把这件事搞完，总之我觉得一个学期总要干一些之前没干过的、没有那么trivial的事情，让我在几个月或者几年后想起这段时间的时候，能够留下一些让自己觉得值得记忆的事情，这就足够了。</p><h1 id="5-21"><a href="#5-21" class="headerlink" title="5.21"></a>5.21</h1><p>组合优化竟然curve完上80了（，有些状况外。但即使这样，我必须保证后面的作业几乎全是满分，才能刚刚上90，这实在是有些难以预测。总之尽力而为吧，从现在直到第15周，都不会有那么紧的日程了。</p><p>这学校七港九的奶茶还挺好喝，种类也比外卖多很多甚至还有冰激凌，这不比外卖实惠得多（（。之前一直因为离宿舍有点远懒得去买，最近感觉去买奶茶走的路刚好抵消一下热量（真的能抵消吗？），不如现场去买了。</p><h1 id="5-22"><a href="#5-22" class="headerlink" title="5.22"></a>5.22</h1><p>讲好知识的故事个人大作业基本上是打算基于选课做一个博弈论和最优决策的问题讲解了，大概讲一下信息、模型在博弈论中的应用，目前打算是手动收集马原、大物两门必修课的选课数据和钢琴、声乐两门火爆选修课的选课数据，然后做数据分析，套几个博弈模型分析一下，感觉问题不大，下周去找老师面谈一下。不得不说这门课确实好，也挺符合我的taste，打算下学期去旁听他的政治学基础。</p><p>下学期的选课实在是很难敲定，目前能确定的有效选课就只有online learning和泛函了，<del>我的书桌上已经容不下下一个需要好好学的专业课程</del>，但该混的分还是要混的，该混的培养计划也是要混的，目前打算把ODE选上，给自己一个拿到保研名额的退路，然后拿数学系的统推和概率论(2)混分，问就是哥们都会哥们是真的有底气不怎么用学。至于乐子课，没什么需要选的了，梭哈一个声乐基础完事得了。</p><h1 id="5-24"><a href="#5-24" class="headerlink" title="5.24"></a>5.24</h1><p>列好了要套的导师的信息，大概找了15个左右，基本都是做理论OR&#x2F;OM的，还有一两个做learning theory的，主打一个有人要就行。没找统计的，实在感觉自己不喜欢纯统计，看到那一堆什么matrix什么regression就头疼，而且这玩意也没什么故事可以讲，实在是有些玩屠龙之术的感觉（个人感觉，个人感觉）。学校基本都是选的我觉得如果我去这个学校读 PhD 不算血赚、但绝对算不上亏的 level，加上几个学校不太行但是 connection 足够硬的导师，至于导师本身的话基本都是找的05年之后在国内读本科的老师，问就是我怕对面用英语面我（。但如果真的 0 admit 的话我也不会想着往下再套了，目前的考量是如果真的没人要就去套港三新二的老师，那里做运筹理论的还真算不上少，而且产出似乎也都不错。周末大概看一看他们的工作，写一写套磁信模板，周一准备开始撒网了。</p><p>实话说我真的不太清楚结果是什么样子。悲观的来讲，我深知自己的水平目前也只能读读论文，真的很难说能起到什么样的效果。我把这样的不安传达给了工工零字班去哥大的一位老哥，对面的说法是只要有老师愿意回复你第一次，后面的事情就掌握在自己手里了，毕竟对理论学科而言，导师永远不会主动找自己，只要自己主动去要任务、主动去交流学习问题和心得，老师才会觉得你可以继续培养，而任何老师都不会开局给你一个问题让你直接上手做的，所以不必想太多。想想自己之前几次找老师的经历，找ypk已经是一年之前，给我发了两篇当时我符号都看不懂的论文之后，我就再也没找过他；lq倒是相谈甚欢，但他做的工作确实过于technical；这学期初终于觉得自己可以动手了，兴高采烈地找了周源，期待着他给我一个现成的问题，告诉我要怎么做怎么做，但最后得到的仍然是两篇50页以上的论文，和一个“你可以想想有什么问题可以做”，而我把这两篇论文也不知道是不是真的看懂的看完之后，也再也没去找过周源，只留下考得稀烂的两次组合优化小测，这次海投未必会有结果，就算有结果，如果又是老师发过来两篇论文，自己又该怎么办呢。每次都以为会有人喂给自己饭吃，自己把饭吃完再去找老师要新饭就可以了，现在想来实在过于幼稚，自己在太多方面实在是有些被动，无论是科研还是交际，这点真的要改一改。但乐观的讲如果加上港三新二的话，20多个老师应该不至于没有人回复，这种理论学科不存在给什么资源的问题，但凡有一个老师愿意给自己一些更hands on的指导或者介绍一个师兄师姐来指导我就是血赚的，而我现在至少有了读懂论文的能力。</p><p>速通了选课，最后是选了泛函、拓扑、概率论（2）和统推，开了学去选求真的ODE，任选一志愿梭哈了声乐，又随便补了一两门通识课，也就这样了。</p><h1 id="5-26"><a href="#5-26" class="headerlink" title="5.26"></a>5.26</h1><p>13周就这么结束了吗（？</p><p>明天开始发套磁信，希望套到16周之前有人能回，当然除了说不缺人之类的 negative reply 这种不算（，总之我觉得不能再等了。</p><p>下周主要是把金统复习一下，确实是有点摸了，看看有没有什么可做的大作业。其他的基本都是一些常规的复习，把高维的pre搞一搞，这学期似乎真的就快要结束了。</p><h1 id="5-27"><a href="#5-27" class="headerlink" title="5.27"></a>5.27</h1><p>套磁信发了，看看有没有回复吧（，只能说预期来讲应该不至于11个老师遍历完都是 0 reply ，虽然真的 0 reply 了我也不担心毕竟港坡有的是老师但终究还是会有点玉玉（？）</p><p>接了两个VA2的小班辅导，与其说挣这800块不如说push自己把讲义完备好，等下学期再把微积分1和线代的讲义完备了，我对清华基础数学课备考的贡献也就功德圆满了。当然从更宏大的意义上来说，这些工作未免过于trivial了，把有趣的数学以艺术的形式展现给更多的人，一直是我深藏于心的梦想，这次讲好知识的故事或许能打响第一枪、或许不完全能，但感觉有些事情总要试一试。而答疑坊我是觉得越来越trivial了，或许下学期会再靠答疑坊扩扩列，然后完备一些课程资料，等春季学期就要功成身退辣（</p><p>btw，想当个助教，还要给老师海投邮件，什么高强度social，好逆天（这么social真的会有人回吗（没人回还叫social吗（小丑言论</p><hr><p>我也不知道为什么最后20多天还要硬生生给自己加这么多活干，无论是学生节的节目还是给老师发邮件无论是套磁还是当助教，还是接小班辅导还是等等问题，可能是觉得也没什么别的能干的事情，多干些活总有些用，但，总之很奇怪，但就先这样了。</p><h1 id="5-28"><a href="#5-28" class="headerlink" title="5.28"></a>5.28</h1><p>Wake up and sleep with no email（。为了减轻焦虑又发出去两封，后面两三天暂时不发了，希望这四封有人能回。主要是 gmail 要科学上网所以说接收终究没有清华邮箱那么及时，所以经常会隔一会就看，还是有些焦虑的。尽管有老哥告诉我不要急，我自己也希望自己不要急，但环顾四周，边际效益已经递减到很低的水平了，论基础水平的话，基本的基础数学、统计、算法和优化的知识都有涉猎了，虽然肯定不会的东西一大堆，但如果漫无目的的学的话，估计学十年也学不了冰山一角，属实是不急也得急了。</p><p>Whatever最好的情况确实没有发生，但至少是意料之中吧，只求这学期结束前能有去处了。</p><p><del>啊啊啊啊啊啊老师我别看我绩点也不高简历啥都没有，您啥都不用干您就给我点论文看看隔一两周聊聊天就行您啥也不用给，我啥都好好干啥都好好学，您就回一下邮件吧求求您求求您</del></p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;5-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#5-1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;5.1&quot;&gt;&lt;/a&gt;5.1&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;明天就回北京了，感觉在家里休养生息的不错。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;严格来讲已经是最好的一学期了，只是因为前段时间的申必事故搞得上个月是有点d</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.4</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/04/07/diary-2024-4/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/04/07/diary-2024-4/</id>
    <published>2024-04-07T13:53:22.000Z</published>
    <updated>2024-04-27T16:47:56.024Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h1 id="4-7"><a href="#4-7" class="headerlink" title="4.7"></a>4.7</h1><p>最近一直比较狼狈，从第三周开始到第四周结束的离奇的情感经历彻底打乱了鲁棒性本来就很差的进度，随之迎来的是第五周的超低效率、考得稀烂的组合优化小测和一塌糊涂的期中复习进度。第七周和第八周还有一坨事情，bayes统计最终被我pf掉了，实分析的期中问题应该不是太大，但是pde基本就是从零开始了。目前的话，组合优化的第一次小测和高维的第一次作业已经烂掉了，容错直接拉到底了，高维还能用scribe来补，组合优化第二次小测就实在只能全力以赴了。感觉还是有些难蚌的，主要是考成这个样子，实在不太好再以积极的态度找周源了，而且哪怕考得很好，周源这边短时间内也看不到什么希望，打算期中考完之后直接套海外导暑假做remote的暑研了。更不用说剩下一堆烂摊子，这学期开局属实是有点背运了。</p><p>为了尽快让生活和心理状态返回正常，清明节的三天跟支队里的几个一块玩的人逃离了北京，某种意义上，这三天其实加剧了后两周的工作量，但某种意义上给我带来了很好的体验。尽管无论是去的地方还是玩的内容对我而言都绝对算不上最优解，但在如此狼狈的情形下，能和几个玩得来的朋友出去玩玩，已经是非常感恩了。旅途中也有很多有趣的交流和思考，这些后面再写。</p><p>讲好知识的故事感觉要准备大作业了，基本是打算通过选课策略分析来讲博弈论的科普，感觉会很有意思）</p><h1 id="4-11"><a href="#4-11" class="headerlink" title="4.11"></a>4.11</h1><p>表面上来看生活状态算是被拉回到了一个比较正常的节奏上，pde的期中被放到了第九周随堂，第八周周六的实分析，还有一个差不多就行了的pf过了的bayes，基本上是不太需要all in的，最坏的一些情况，比如作业吃低分也倒是没有发生。目前比较要紧的两件事，一个是补齐已经烂了不知道多久的高维概率论，另一个就是搜集一下导师信息，或者感觉还是有必要硬着头皮找一下周源。</p><p>周末接了两个小班辅导，其实相比之下，把一些已知的东西讲给别人听，而且在自己限度内做到最好，反倒是自己觉得很舒适的一件事情了。可能以后去找一个纯教学岗或者干教培，从世俗上来讲也未尝不是一个保底选项了。只不过现在都觉得当时 VA2 的期中能考成那个样子无法理喻，尽管那套题现在来看确实没那么简单，自己又去扒翻了一下当时的具体成绩，一看填空错了5个，哦那没事了（（</p><h1 id="4-12"><a href="#4-12" class="headerlink" title="4.12"></a>4.12</h1><p>准备好了<a href="%E8%AE%B2%E4%B9%89.pdf">小班辅导的讲义</a>，也不想讲很难的东西，既然自己是作为服务方那就还是要务实一些，希望能得到一些比较积极的反馈吧。</p><p>实分析半期只考到积分理论，而且相较于加了不知道多少buff的数分而言，光叔的实分析属实是讲的太正统、太古典了，这个期中考试就复习而言，相对来说是比较好办的，目前的规划是除了往年题之外过一遍周民强的习题集，再看看讲义和习题课，也就差不多了。yysy很难说学了实分析对做应数的科研能有多大的帮助，有点搞，真的就是为了培养数学思维吗（</p><p>概统的丘赛应该是放到5.3了，有点恶心（。这下五一假先是被4.29的组合优化切了一下<del>虽然这个能翘</del>，然后被3号的丘赛又切了一下，6号还要准备没有容错的组合优化小测。复习丘赛的话其实需要看的东西是挺明确的，毕竟丘赛概统这几年都是雷打不动一个测度论，一个偏古典的具体的概率模型，一个LLM&#x2F;CLT和一个带点martingale和markov chain味道的题目，再加两道数理统计的东西，但如果要看书的话确实需要看得太多了，也很难说看了之后能不能可以拿到一个优秀奖，但也实在没什么必要功利，就当练练基本功了。</p><h1 id="4-15"><a href="#4-15" class="headerlink" title="4.15"></a>4.15</h1><p>明天考贝叶斯，但pf了所以问题不大，考70以上就行（）。看了一下样题，除了判断题多少沾点逆天之外其他的都还好。重头戏还是周六的实分析和下周二的pde尤其是下周二的pde，实分析因为是光叔开而且满打满算这应该算第三遍学了，其实基本最后就是看<del>A后面是什么的水平</del>，但pde是真的<del>零基础招新</del>。</p><p>综合考量之后决定26号回家待到2号回来，3号考一个丘赛然后6号准备组合优化的小测（（</p><h1 id="4-19"><a href="#4-19" class="headerlink" title="4.19"></a>4.19</h1><p>组合优化的小测推到了5月20号，相对来说五一能好过不少。实分析把讲义和周民强的习题集完整的过了一遍，手里唯一的往年题感觉难度也不是太大，基本就放过了。坦诚来讲光叔讲的很古典，半期之前的内容都是最古典的测度论的内容。但对古典分析技术的使用有十分细致，看过光叔讲义的人都知道光叔对细节的把控有多么细致，而其实自己的分析基本功实在不算很好，很多细致的处理其实是掌握不熟练，无论是集合分拆还是更古典的数学分析内容的处理，比如函数级数的一些尾项放缩、点拓中的一些经典的处理技术，有时候也只是能自然的follow答案，自己写未必能写的这么顺手。之前也曾想过找一个大假期来补一下自己的分析基本功，但到现在也没有正儿八经下手过，有点搞，更不用说应数里面用的更多的硬分析或者更直接的说<del>推不等式</del>的功底自己更烂了。pde直接背诵教材，你让我解方程我能直接走流程，让我估计能量不等式我也直接给你画出积分区域来开积，但让我搞一些奇怪的证明我只能干两碗饭（（，考虑到这课1&#x2F;3的大四人<del>希望他们能给点面子</del>。</p><p>最近非必要不在宿舍，舍友都选择了离开北京，感觉在宿舍学习基本上是毫无体验，plus装上远程桌面之后，除了大量敲字的工作，也没必要非得带电脑出去了，感觉效率确实还是提高的。</p><h1 id="4-21"><a href="#4-21" class="headerlink" title="4.21"></a>4.21</h1><p>实分析平安，第一次完整做出来extra，就是一个测度估计加一个 Borel-Cantelli 走人，145纯纯公式题，第二题正则测度需要一些微操，学的不是很扎实，写的略云；第三题一个紧集分解，用lipschitz性放测度不等式，问题不大。难度很光叔，我很喜欢。</p><p>希望能上百（，给我总评上百留一些念想，毕竟实分析批作业水的批爆，之前数分光作业还要扣一两分就有点搞心态了。</p><h1 id="4-24"><a href="#4-24" class="headerlink" title="4.24"></a>4.24</h1><p>实分析如愿以偿上百，除了第二题正则测度确实没好好复习，写的有点拉扣了点分之外其他的都很平安，附加题也拿到了10分。与此同时pde虽然绝对意义上感觉一般，最后一个能量不等式确实没有写完，把一些绝对正确的推导和一些大概有用的lemma写到了上面；但对于所有作业都是抄的答案、有效复习时间不超过四天的备考来说，也算是不错的发挥了。</p><p>后面一段时间没啥很要紧的事，丘赛的话复习一遍durrett，看看数理统计的slides也就差不多了，感觉希望不大，自己的传统数学technique有多菜自己还是有数的（</p><h1 id="4-25"><a href="#4-25" class="headerlink" title="4.25"></a>4.25</h1><p>#考完试日常空虚（（pde怎么也算上了80，虽然估计也就均分水平但不亏（，对得起摆了半学期。</p><p>今天一直在翻国外or项目的faculty，大概按学校和导师（看起来的）学术成就排了排梯队，主要倾向于找偏OM和optimization的老师，也有一些做learning theory的，总之就找那些比较theory而且<del>没那么cs</del>的老师。其实找这份intern也没有太多的目的，学校拉一点老师资历浅一些都没问题，最主要的问题还是校内实在是找不到hands-on的老师了，更希望的是找一个愿意带学生的老师带自己入门一下，所以一些或许其他人很看重的指标，自己倒是不会那么care。这半个月打算挑着他们的paper看看，也算大概了解一下近几年大家都在干什么，然后挨个碰运气吧（，希望暑假能有活干。</p><p>其实另一个比较棘手的问题（或许比找老师更棘手）是，能交流的同辈实在是太少了。虽然说为了有交流或者是抱大腿而去social有些功利主义的嫌疑，但有一些在学术领域上可以互相交流的同龄人，无论从什么角度上来看都是十分珍贵的，而目前的形势是，在华子本来规模就不大的搞应数的群体中，大部分人都分散到致理和各个工科院系了，数学系压根就没几个搞这个的，当然这不是理由，因为数学系的人我也不熟。相比之下，一些规模足够大的院系，比如茶园未央贵无或者致理等等，抑或是隔壁数院，其拥有的丰富的朋辈交流机会是我非常奢望的，这样的机会或许是比找老师更加难得和珍贵的。毕竟老师有联系方式，投的够多总有碰巧的，学生可没有啊（x</p><h1 id="4-27"><a href="#4-27" class="headerlink" title="4.27"></a>4.27</h1><p>回家了，问就是不想五一在学校坐牢，也没有一块出去玩的朋友。说白了其实就是换个地方学数学，最近有点无欲无求，大概也就是学学数学睡睡觉吃吃饭这样子罢了。</p><p>拿出了尘封已久的Durrett，从第一章开始看了一天，大概遍历了前三章不带星号的内容，并惊奇自己第一遍究竟是学了个什么依托（，有种学了LLN之后问别人“LLN有四种形式，你知道是那四种吗”的美感。且不说自己对各种测度理论在概率论中的应用的认识有多么肤浅，但就上学期的学习而言，怕是连初概的基本技术都掌握地糟糕至极，有些汗流浃背了。不得不说不考虑丘赛，单纯再看一遍Durrett收获也是很多的，拿LLN和CLT的篇幅而言，第一次看的时候或许大部分精力都放在定理证明上了，比如怎么做截断、怎么去进行tail的放缩这些东西上面，现在看来wh当时考试题目的导向是对的，应该更要关注概率论中概率的那部分，尤其是一些带有组合意味的东西，而不要仅仅把其视为纯分析的内容；比如当时并没有足够重视的renewals、poisson converge，以及一些可以不用markov chain的视角来叙述的一些离散random walks的问题；当然一些偏分析的内容，有很多东西当时也是没有引起足够的重视的。自己确实是太浮躁了，更何况终究是缺乏交流，很多东西可能自己也不知道自己学的怎么样。</p><p>说到交流昨天找了两位老哥交流了一下，数9的mit老哥仍然让我再多学学，我和他表示了自己确实缺乏同辈交流、希望找一个老师带带路的愿望，并顺便问了一下他在本科的时候主要找谁交流，对面回了个我主要和北大的交流，我就有点蚌埠住了（</p><p>说到底学数学学到这个地步确实愈发能感受到缺乏交流所带来的阻碍了，如果自己足够有能量的话，可以靠自己的号召力去认识一些有同样想法的研究志趣的同辈，但自己终究只是一个普普通通的数学人。如果说其他的一些和交际有关的事情，或许自己可以纸上谈兵的说一说，做不做或许单纯只是有没有勇气和决心的事情；但这个事情我甚至找不到一个或许可行的纸上谈兵的办法，毕竟在三家分数的情况下，确实没有有效的和致理与求真、对相关领域感兴趣的同学联系交流的方式，尽管在很多情况下自己和他们上着相同的课程，但终究也不会带来什么有效的交流。这也是为什么我对当下的专业设置颇有微词的原因（当然或许更多的仅仅是数学专业），至少在之前数学系尚有百人体量、求真也仅仅作为丘班成为数学系的一个实验班时代的时候，找到能够交流的同辈或许并不是一个困难的问题。当然，更不用说其他院系零零散散打算搞应用数学领域的同学了。</p><p>当然，这一点或许也不仅仅局限于交流数学了，至少自己的一些小众爱好在华子里确实是很难找到同好，至少最简单的，这些爱好都没有对应的社团（。emmm自认为并不仅仅是自己不够e或者不够积极的问题，毕竟再e的人也做不到直接抓着一门数学课旁边的大哥交流课程体会的地步，更何况数学壬本来群体标签就略有自闭（）。但至少从某种意义上来讲院系给的平台确实是欠缺了太多，我也无意批评这样的现状，毕竟大学不可能变成高中那样一个班一个班的体制；但至少从自己的视角看来，院系、学校组织仍然具有设立交流平台和牵线搭桥的责任和正当性。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h1 id=&quot;4-7&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#4-7&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;4.7&quot;&gt;&lt;/a&gt;4.7&lt;/h1&gt;&lt;p&gt;最近一直比较狼狈，从第三周开始到第四周结束的离奇的情感经历彻底打乱了鲁棒性本来就很差的进度，随之迎来的是第五周的超低效率、考得稀烂的</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.3</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/03/02/diary-2024-3/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/03/02/diary-2024-3/</id>
    <published>2024-03-01T17:12:14.000Z</published>
    <updated>2024-03-28T17:11:18.247Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>大概率会是很忙的一个月了，不过也好，本来就是忙一点好（</p><h2 id="3-1"><a href="#3-1" class="headerlink" title="3.1"></a>3.1</h2><p><del>这复分析怎么还要随机签到（，搞得我都想退掉了，不然3-1那节要是正好签到了怎么办。又一想去年xjx的复分析没选、上学期fyw的ODE没选已经很后悔了，这学期就先这么上着吧，总不能真转jjz吧，那真的连作业是啥都不知道了（）。</del></p><blockquote><p>勇敢的人先享受世界</p></blockquote><p>引用一个小红书语录（，反正历史已经证明了自己基本上都是因为不够勇丧失了n多机会，倒是基本没有因为狭义上的鲁莽而失去什么，根据 FTL 算法以后确实应该可以莽一些（学online learning有感（（，但是是不是要加一个 regularization（？</p><hr><p>选了个计算概率，如果金统截胡成功了就退之。作业也慢慢多起来了，还要看周源给的paper，这学期任务量还挺大的。晚上跟实践支队里的一块打桌游，其实自己还挺喜欢桌游的，但是规则熟悉门槛太高了没人一块玩，桌游社也都不认识不想跟陌生人打，本质社恐改不了，虽然疑似已经在华子环境下改了很多了（？</p><h2 id="3-2"><a href="#3-2" class="headerlink" title="3.2"></a>3.2</h2><p>首先收回昨天的话，进行一个退复分析冲PDE，毕竟明年春季学期怎么着都不会有啥重要的数学课了。没别的原因，复分析确实没什么用而且老师纯依托（</p><p>刚看到转数环日常劝退，非常经典，sxt似乎要套PDE、高维统计和<del>IOER</del>IEOR，也算相对明智吧，毕竟这么好的基础，如果出国的话自然是申应用更好一些的。其实消极的来讲转数环里的论调已经不适用于我了，对我而言也已经接受了一些事实，比如做一些更应用的方向，比如大概率要在读博期间找好业界的出路，甚至是在权衡利弊之下全身而退保研国内，或许自己也世俗了不少。但往高大上了说，自己尽管并不认为人一定要通过其工具属性来展现其价值，人之所以为人并不在于其能创造价值；但自己的见闻和价值观决定了，自己一定要做些有用的工作，而过于theory和game的东西是带不来这一点的，这也是自己一些想法改变更直接的原因。而世俗的来讲，自己如果真的选择OR&#x2F;OM theory的话，申请难度和竞争压力相对CS和纯数而言也小了太多，综合而言也比学不会的纯数和自己不喜欢的coding好太多。</p><p>反正现在想还是太早了，先学着点吧。</p><p>这学期感觉事太多了，感觉主线就是跟周源做科研、学数学和学音乐吧，其他的就当点缀了。</p><h2 id="3-4"><a href="#3-4" class="headerlink" title="3.4"></a>3.4</h2><p>突然发现金统有了一个课余量，疯狂给PDE、高维、组合优化和金统写了手选邮件结果发现金统已经超学分了，然后先把计算概率退了莽金统，结果其他三个都过了但金统被wwc已读不回，急急急（ 哥们已经提交申请了总不能被别人捷足先登吧，明天早点去面刺wwc，直接说让他通过一下就好了他不让再说（</p><p>晚上写了一下实分析作业，其实这课对上过光叔数分123的来说算是很大的福利了，毕竟前几章基本他都讲过简单版的。又看了些bandits的survey，明天基本是满课，早点睡了。</p><h2 id="3-5"><a href="#3-5" class="headerlink" title="3.5"></a>3.5</h2><p>金统终于选上了，好险（ 本来以为手选的人太多了老师需要做选择，最后又退了不少人就无所谓了（</p><p>抽空有必要改一下关于页了，这个古早的about页很多已经和我现在的想法不相符而且过于粗糙了。周四周五是半年一度的<del>刮大风日</del>百团大战，这次其实反而想去看看了，之前几个学期要么是完全没有加个社团的心思，要么是懒得去看，这次倒是想加个娱乐性质的玩玩，maybe也会加一个支教类的社团，反正充其量就是扫码加群然后随缘参与活动，问题不大（</p><h2 id="3-6"><a href="#3-6" class="headerlink" title="3.6"></a>3.6</h2><p>这讲好知识的故事确实有意思，mcq还是让我觉得为数不多能在课上表达自己思想、而且可以激发学生思考的一名人文社科领域的学者。</p><blockquote><ul><li>清华宣传大多数同学都留在了国内保研、出国的同学大部分都回来了本身就是一种妥协和屈服，事实的确如此，但为什么要迎合大众的审美呢？换句话说，这样的说法是否是对留在国外的同学的一种否定？</li><li>将来你们会发现，做好事是非常困难的，但作为清华的同学，我希望你们记住的是不要做坏事。</li><li>有一个物理学家说“我们现在掌握的知识仅有宇宙真理的4%”这句话听起来非常谦卑，但事实上狂妄无比，因为他竟然知道宇宙的真理有多少！（当乐子听了（（x</li><li>输出自己思想的手段：共情 怀疑 想象 信任</li><li>清华的同学一旦生了病，在水滴筹上的筹款绝对不会超过24小时筹齐，但大家都知道，任何一名能够考上清华的学生，经济条件大概率会比同样在水滴筹上筹款的普通工人和农民好，但后者则筹不到这么多的钱，为什么？</li></ul></blockquote><p>反正还挺能引起我的思考的，好课，虽然任务量大一些。但本来其实我现在的通识学分怎么都够了，其实也没有上水课的必要了。</p><hr><p>随缘更新了about，总是会想“如果一年前的我会这么想，现在会不会过的好很多”.jpg</p><p>明天其实上完高维这周的课就算结束了，或许会好好逛逛百团（？ </p><h2 id="3-8"><a href="#3-8" class="headerlink" title="3.8"></a>3.8</h2><p>怎么感觉第二周就这么多要干的事急急急急急急</p><h2 id="3-10"><a href="#3-10" class="headerlink" title="3.10"></a>3.10</h2><p>生活是相当充实啊（赞赏</p><p>比较规律的生活，和上学期不同的是去蒙楼的频次明显增加了，感觉一周去练个两三次还不如不练，这学期客观上课也不多，现在感觉每天练琴均摊时间基本能在40分钟以上了，明显还是能感受到有提升的；交响那边应该要等到秋季学期参加合排了，至少在全是经受过专业音乐训练的交响队里面能当一个边缘人物，还能白嫖一个乐器的教程，只能说已经很感恩了，能不能让我多学几个（</p><p>严格来讲跟寒假实践支队的人真正算是混熟应该是在回华子之后了，确切来说是每周会聚一块打牌（，聊着聊着就混熟了，多点牌友也是很好的事情，赞赏（确信）</p><h2 id="3-29"><a href="#3-29" class="headerlink" title="3.29"></a>3.29</h2><p>直到现在才写这个月或许最后一次随记。之所以中间这20天的只字未写，有很多原因，这里一一说来。</p><p>最大的原因或许是这半个月的时间经历了一个比较魔幻现实主义的、又十分简单且最后无疾而终的情感体验，至于具体内容自然是不愿意也没有必要写在这里、亦不足为外人道也了。这次短暂的情感体验没有带来任何实质性的改变，我仍然<del>保留了20年未谈恋爱之身</del>，从长远上来看，这场体验也没有给我带来过多的痛苦和损失，甚至从某种功利性的意义上来讲，某种意义上也让我稍稍学会了如何与异性单独交流和相处，至少以后或许不至于连句话都不好意思说，这话说出来有些可笑，但确实是这样的。</p><p>关于这个问题，坦白来讲<del>我是care的</del>，毕竟总说饱暖思淫欲，在华子的第三年已经度过了一多半了，最灰暗的时候也已经过去了、数学壬的身份也坐实了，现在唯一的不满，莫过于每天重复的生活实在是缺少了和外界交互的机会，而我仅仅是不善于与人交流，或者更简单的，不够社牛和善于表现自己罢了，论分享欲和表达欲，<del>日记的字数和微信聊天的强度已经说明了一切</del>，在自己生活还算说得过去、没有大一那么狼狈的情况下，能有一个和自己情投意合、互相分享和度过生活的人是再好不过的了。但关于这些想法，终究是不想在自己的博客上写。不是因为不愿意面对、或者觉得羞于把这样的想法写到一个至少可以被外界看到的媒介上，而是自己认为，一切和人、和沟通有关的事情，自己写下来是没有用的，唯一的解决方法是真的去打开自己的内心，放下自己内心的自卑和清高，让自己作为社会环境的一部分参与进来。</p><p>一直没写随记的第二大的原因其实也和第一个原因有关。坦诚来讲这个学期相比于上学期更加乏味，练琴已经彻底成为了routine，课程的难度相对上学期而言也明显增加，实分析反而成为了最不怎么学的课，先验知识欠缺的金统、之前少有接触的优化算法都让我需要补足大量的先验知识，加上读paper也占用了2h每天的时间，这学期的生活状态已经彻底成为了打卡上班。学期初立志扫码加社团的诺言确实做到了，但终究如自己所想，仅仅只是扫了个码而已，终究没有深入参与某个活动的机会。尽管因为这段短暂的、甚至无法被称为感情经历的情感体验使得这个月确实足够跌宕起伏，但终究得到了一个消极的结果，而现在又回到了最初的起点。</p><p>凌晨一点坐在电脑前的自己，不禁又陷入了沉思。写随记的目的更多的是自省，而我之前或许当成了有话无处说的假想人，这是否也是一种消极的逃避，所谓i人也仅仅是给自己在表达和沟通当中所欠缺的勇气和艺术所设立的遮羞布，而这次经历也让自己终于明白了这一点。或许自己终是想得太多而做的太少，尽管自己已经不知道多少遍意识到了这一点，但终究如社会的演变一样，即使是bug遍地只要还能跑就不会有彻底重构的欲望，而现在或许自己再也无法容忍这样的现状。</p><p>最后用自己给对方的一句话写在这里，作为对自己的鞭策和告诫：</p><blockquote><p>生命终会找寻他前进的方向</p></blockquote><hr><p>后面的时间打算每周写一次了，毕竟现在的生活状态实在不支持自己每天都有反思可以写。笔记的话，这个themes对tex的兼容性太差了（或者说我不太会调），打算用文件的形式。其他的话，让自己更open一些，也就这样了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;大概率会是很忙的一个月了，不过也好，本来就是忙一点好（&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;3-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#3-1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;3.1&quot;&gt;&lt;/a&gt;3.1&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;del&gt;这复分析怎么还要随机签到（，搞得我都想退掉了，不然3</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>在线学习在线学习</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/02/07/%E5%9C%A8%E7%BA%BF%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%9C%A8%E7%BA%BF%E5%AD%A6%E4%B9%A0/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/02/07/%E5%9C%A8%E7%BA%BF%E5%AD%A6%E4%B9%A0%E5%9C%A8%E7%BA%BF%E5%AD%A6%E4%B9%A0/</id>
    <published>2024-02-07T11:42:48.000Z</published>
    <updated>2024-03-03T07:44:04.613Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>无论在百度搜“在线学习”还是Google”online learning”搜到的都是诸如在线学习网站，在线学习教育等一系列的东西，这波是learning online learning online（</p><p>如果下学期周源收我进组的话，为了不让一开始需要补的坑过于庞大，打算自己寒假补一下online learning和bandits theory的东西，剩下的边研究边补。<a href="https://www.nowpublishers.com/MAL">Foundations and Trends in Machine Learning</a> 里面正好有一份online learning的<a href="https://www.cs.huji.ac.il/~shais/papers/OLsurvey.pdf">survey</a>，篇幅也不是很多，打算过年这几天拿这个速通一下，然后再把<del>土匪</del>bandits看一下就够了。</p><h2 id="Intro"><a href="#Intro" class="headerlink" title="Intro"></a>Intro</h2><p>在线学习(online learning)是指再一个连续的回合中，学习者(learner)在第 $t$ 回合接受在事件集合 $\cal{X}$ 中的问题 $x_t$ ，并给出回答(answer) $p_t\in D$ ，在进行回答之后，会和正确答案 $y_t\in\cal{Y}$ 进行比较，并造成损失 $l(p_t,y_t)$ .学习者的最终目的是最小化累积损失(cumulative loss)，这与普通的offline learning的区别在于，学习的过程是动态的. 其中，$x_t$ 和 $y_t$ 的序列可以是确定的、随机的、甚至是对抗性的(adversarially). </p><p>例子：(prediction with expert advice)在每一回合中，学习者需要从 $d$ 名给定专家的建议中选择一名，从而 $x_t\in\mathcal X\subset \mathbb R^d$，其中 $x_t[i]$ 是第 $i$ 名专家的建议，且预测集 $D&#x3D;[d]$，学习者在进行选择后收到回答 $y_t\in\mathcal Y&#x3D;[0,1]^d$ ，其中 $y_t[i]$ 是选择第 $i$ 名专家的代价，从而 $\ell(p_t,y_t)&#x3D;y_t[p_t]$. 一般来说，假设集常常设定为 $\mathcal{H}&#x3D;{h_1,\ldots,h_d}$，其中 $h_i(x)&#x3D;i$，也即无论输入 $x$ 是什么都采取相同专家的建议。</p><p>我们给出这样的限制：给定 predictor 集合 $\mathcal H$，并要求学习者必尽可能超过其中最好的 predictor。度量的标准称为该算法的遗憾值(regret)，其中，截止到 $T$ 回合相对 $h^\star$ 的遗憾值定义为<br>$$<br>\mathrm{Regre}\text t_T(h^\star)&#x3D;\sum_{t&#x3D;1}^T \ell(p_t,y_t)-\sum_{t&#x3D;1}^T\ell(h^\star(x_t),y_t)<br>$$<br>而相对于假设集 $\cal{H}$ 的遗憾值定义为<br>$$<br>\mathrm{Regre}\text t_T(\mathcal H)&#x3D;\max_{h^\star\in\mathcal H}\mathrm{Regre}\text t_T(h^\star)<br>$$<br>学习者的目标则为最小化相对于 $\mathcal H$ 的遗憾值.</p><p>我们先证明为什么在没有限制的情况下，在线优化算法是没有优化能力的：考虑0-1分类问题，如果假设集有限，考虑遗憾值<br>$$<br>\mathrm{Regre}\text t_T(\mathcal{H})&#x3D;\max_{h\in\mathcal H}\Big(\sum_{t&#x3D;1}^T|p_t-y_t|-\sum_{t&#x3D;1}^T|h(x_t)-y_t| \Big)<br>$$<br>可以证明，即使在假设集只有 $\mathcal{H}&#x3D;{h_0,h_1}$ 的情况下，遗憾值也是达不到 sublinear bound 的，这是因为：一个 adversary 可以让错误次数等于 $T$，从而 $h_0$ 和 $h_1$ 总有一个能让遗憾值不小于 $T&#x2F;2$ . 该结果称为 Cover’s impossibility result.</p><p>这样的结果是因为 adversarial environment <del>不讲武德</del> ，事实上现实中的优化问题没那么逆天以至于一定会反馈给你相反的答案，所以这时候可以引入一些假设来限制 adversary 的能力：</p><ul><li><p>假设回答的生成模式是固定的，也即 $h^\star\in\mathcal H$, $y_t&#x3D;h^\star(x_t)$，我们将设计一个算法使得 $M_A(\mathcal H)$ 尽可能小，一个自然的想法是选择与之前回合相一致的假设，例如输入 $(x_1, 0),(x_2,1),(x_3,0)$,则在假设集中自动保留相符合的假设.</p><p>那么在 <code>consistent</code> 算法执行过程中，假设 $V_t$ 是当前的假设集，那么随着执行过程假设集会随着错误的产生而不断缩小，从而当发生 $M$ 次错误后， $|V_t|\leq |\mathcal H|-M$，因为 $V_t$ 一定非空（因为 $h^\star\in\mathcal H$，所以 $1\leq|V_t|\leq |\mathcal H|-M$.</p><p>事实上我们有更好的算法，也即选择 $V_t$ 中更多的算法（<code>halves</code>算法），而非始终按照某一算法 $h\in V_t$ 去进行，因此如果我们犯错，我们可以最多移去一半的算法。此时我们有 $M(\mathcal H)\leq \log_2(|\mathcal {H}|)$.（说白了就是二分法，选大多数的那个，只要错一次就能排除超过一半的选项，所以错误次数总是对数级别的）</p></li></ul><h2 id="在线凸优化"><a href="#在线凸优化" class="headerlink" title="在线凸优化"></a>在线凸优化</h2><p>下面就可以进入在线凸优化的环节了，首先摆上在线凸优化的基本流程：</p><blockquote><p><strong>input</strong>: 一个凸集 $S$.</p><p><strong>for</strong> $t&#x3D;1,2,\ldots$</p><p>猜测一个向量 $\mathbf{w_t}\in S$，并接受一个凸损失函数 $f_t:S\to\mathbb R$，并计算出损失 $f_t(\mathbf{w}_t)$.</p></blockquote><p>和一般凸优化的区别除了最明显的，优化过程也就是 $\mathbf w_t$ 是动态的之外；还有一点是损失函数是 adversarial 的，这一点在前面的篇幅中也提到了，直观上来讲是，我们需要得到其在最坏的情况下的表现效果。</p><p>对在线凸优化而言，其“正确答案”和一般的优化是一样的，都是一个确定的向量 $\bf{u}$，所以遗憾值被定义为<br>$$<br>\mathrm{Regre}\text t_T({\bf u})&#x3D;\sum_{t&#x3D;1}^T f_t(w_t)-\sum_{t&#x3D;1}^T f_t({\bf u}).<br>$$<br>这里的遗憾值对于所有的 ${\bf u}\in S$ 都是可以定义的，而我们关注的是最优的 $\bf u$，所以我们可以定义对于竞争集 $U$ 上的遗憾值也就是<br>$$<br>\mathrm{Regre}\text t_T(U)&#x3D;\max_{\mathbf u\in U}\mathrm{Regre}\text t_T(\bf u).<br>$$<br>例：如在线线性回归问题，每一回合学习者接收到一个特征向量（此特征向量是feature不是eigen（x）$\mathbf x_t\in A \subset \mathbb R^d$ ，在给出回归结果 $p_t$ 后将与正确答案 $y_t$ 比对，并获得损失 $|p_t-y_t|$（从这里我们也可以看到一点，在线凸优化是有明确的顺序的，也即总是先做题后给答案，这和正常的给一堆问题和答案的离线优化是不同的），而比对对象即所有的线性函数 $\langle \mathbf w,\mathbf x\rangle$.</p><p>如何解决在线凸优化问题呢？最基本的想法就是用贪心思想在每一步达到最优，其实本质上就是 <code>consistent</code> 算法。我们不知道这一轮的损失函数是什么，所以我们只能在 $t-1$ 回合的信息下作决策，即 Follow-The-Leader(FTL) 算法：<br>$$<br>\forall t, {\bf w_t}&#x3D;\underset{\mathbf w\in S}{\arg\min}\sum_{i&#x3D;1}^{t-1}f_i(\mathbf w).<br>$$<br>下面分析其遗憾值上界，我们先证明一个不等式：<br>$$<br>\mathrm{Regre}\text t_T(\mathbf u)&#x3D;\sum_{t&#x3D;1}^T(f_t(\mathbf w_t)-f_t(\mathbf u))\leq\sum_{t&#x3D;1}^T(f_t(\mathbf w_t)-f_t(\mathbf w_{t+1})).\tag{1.1}<br>$$<br>可以通过归纳证明，这是因为 $\mathbf w_{t+1}$ 已经是局部上使得 $f_1({\bf u}),\ldots, f_t({\bf u})$ 最小的，所以一定比拍脑袋选一个 $\bf u$ 要好.</p><p>例：在线二次优化，其中损失函数 $f_t(\mathbf w)&#x3D;\frac{1}{2}|\mathbf w-\mathbf z_t|^2$ ，直观上来看就是尽可能找到数据的中心，根据 FTL 算法， $\mathbf w_t&#x3D;\frac{1}{t-1}\sum_{i&#x3D;1}^{t-1}\mathbf z_i$ ，那么根据递推有<br>$$<br>\mathbf w_{t+1}&#x3D;(1-\frac{1}{t})\mathbf w_t+\frac{1}{t}\mathbf z_t.<br>$$<br>从而<br>$$<br>\begin{aligned}<br>f_t(w_t)-f_t(w_{t+1})&amp;&#x3D;\frac{1}{2}|w_t-z_t|^2-\frac{1}{2}|w_{t+1}^2-z_t|^2\<br>&amp;&#x3D;\frac{1}{2}(1-(1-\frac{1}{t}^2))|w_t-z_t|^2\<br>&amp;\leq \frac{1}{t}|w_t-z_t|^2.<br>\end{aligned}<br>$$<br>假设诸 $z_t$ 在 $\mathbb B(0,L)$ 内，那么有<br>$$<br>\sum_{t&#x3D;1}^T(f_t(\mathbf w_t))-f_t(\mathbf w_{t+1}))\leq (2L)^2\sum_{t&#x3D;1}^T \frac{1}{t}&#x3D;\mathcal{O}(L^2\log(T)).<br>$$<br>FTL 算法未必一定奏效，因为其完全通过前 $t-1$ 次的损失函数最小化得到，如果第 $t$ 次的损失函数完全改变了之前的格局，将导致 $\mathbf w_t$ 剧烈震荡，无法得到 sublinear 的遗憾值，为了避免这种情况，一般会引入 regularization。</p><p> 首先给出一个 FTL 算法失效的反例：</p><p>考虑预测集 $S&#x3D;[-1,1]\subset \mathbb R$，并考虑损失函数 $f_t(w)&#x3D;z_tw$ ，其中<br>$$<br>\begin{equation}<br>z_t&#x3D;\left{<br>\begin{aligned}<br>-0.5&amp;\quad \text{if}<del>t&#x3D;1\<br>1 &amp;\quad \text{if}</del>t<del>\text{is even}\<br>-1 &amp; \quad \text{if}</del>t&gt;1\and t\text{is odd}.<br>\end{aligned}<br>\right.<br>\end{equation}<br>$$<br>这时候，如果选择 $u&#x3D;0$ 作为目标向量，则累计损失为 $0$，但如果按照 FTL 算法，因为其无法考虑到本次的损失函数，所以每回合都会带来 $1$ 的损失。</p><p>Follow-The-Regularied-Leader类似于LASSO的思想，后面加一个正则项来保证预测结果在一个相对稳定的范围内，即<br>$$<br>\forall t,\quad w_t&#x3D;\underset{w\in S}{\arg\min}\sum_{i&#x3D;1}^{t-1}f_i(w)+R(w).<br>$$<br>下面分析 FTRL 算法的遗憾值，类似 FTL 算法，如果将 $R(w)$ 视为 $f_0$ ，那么类似(1.1)可得<br>$$<br>\sum_{t&#x3D;1}^T(f_t(w_t)-f_t(u))\leq R(u)-R(w_1)+\sum_{t&#x3D;1}^T(f_t(w_t)-f_t(w_{t+1})).<br>$$<br>下面分析 $R(w)&#x3D;\frac{1}{2\eta}|w|<em>2^2$  、$f_t(w)&#x3D;\langle w,z_t\rangle$ 时的遗憾值，有<br>$$<br>\begin{aligned}<br>\text{Regre}\text t_T(u)&amp;\leq R(u)-R(w_1)+\sum</em>{t&#x3D;1}^T(f_t(w_t)-f_t(w_{t+1}))\<br>&amp;\leq \frac{1}{2\eta}|u|<em>2^2+\sum</em>{t&#x3D;1}^T\langle w_t-w_{t+1},z_t\rangle \<br>&amp;&#x3D;\frac{1}{2\eta}|u|<em>2^2+\eta\sum</em>{t&#x3D;1}^T|z_t|<em>2^2.<br>\end{aligned}<br>$$<br>其中，根据简单的计算可以得到 $w</em>{t+1}&#x3D;-\eta\sum_{i&#x3D;1}^t z_i&#x3D;w_t-\eta z_t$ ，这个更新规则恰好就是类似于梯度下降法，事实上也的确如此，当 $w$ 与 $z_t$ 反方向时损失函数达到最小，此时恰好就是梯度的反方向！</p><p>如果控制 $u$ 的半径为 $B$，$z_t$ 即梯度小于 $L$ 即 Lipschitz，那么通过设定参数 $\eta&#x3D;\frac{B}{L\sqrt{2T}}$ 可以得到遗憾值小于 $BL\sqrt{2T}$，但这里问题在于， $T$ 可能并不是已知的，所以参数的设置取决于回合数，这并不是我们想要的。如何在回合数未知的情况下达到 $\mathcal{O}(\sqrt T)$ 的遗憾值呢？最简单的方法就是分段，例如第 $2^n$ 到 $2^{n+1}$ 回合利用 $\eta&#x3D;\frac{B}{L\sqrt{2^{n+1}}}$ 作为参数，最后也能够达到 $\mathcal{O}(\sqrt{T})$ 的遗憾值。</p><p>下面来讲在线梯度下降(OGD)，本质思想就是把凸函数转化为线性函数，再按照上面的思想进行。假设 $f_t$ 为凸函数，那么存在 $z_t$ 使得<br>$$<br>f_t(w_t)-f_t(u)\leq\langle w_t-u,z_t\rangle.<br>$$</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;无论在百度搜“在线学习”还是Google”online learning”搜到的都是诸如在线学习网站，在线学习教育等一系列的东西，这波是learning online learning online（&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如果下学期周源收我进组的话，为了不让一开始需要补的坑过于庞</summary>
      
    
    
    
    
    <category term="数学笔记" scheme="http://larangekmno4.github.io/tags/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E7%AC%94%E8%AE%B0/"/>
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.2</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/02/03/diary-2024-2/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/02/03/diary-2024-2/</id>
    <published>2024-02-02T16:44:22.000Z</published>
    <updated>2024-02-29T16:01:17.168Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>感觉还是有必要每天水一水（，一月日记彻底高质量<del>似乎也并没有高质量</del>化了。</p><h2 id="2-2"><a href="#2-2" class="headerlink" title="2.2"></a>2.2</h2><p>开奖了，这个非线性规划确实是有点幽默了，喜提2学分B+，本来是能创造4.00奇迹的（，以后就和工工的本科生课掰掰了（。其他都还好，虽然确实是A-批发商了但总体问题不大，虽然没有A+<del>还是让人黯然神伤</del>。</p><p>4门求真的课（草原来选了这么多求真课）最后都给够了面子，应A尽A，考得稀烂的概1也捞上了A-，虽然说概率论拿A-确实是有点那个，如果有时间的话补个数学系概率论2水个A，虽然都大三的老登了按理来说不应再拿着A后面的符号说事（。然而下学期不知道又要怎么选课，大水漫灌的心思又涌上来了，<del>这非常不好兄弟</del>。泛函想了许久还是认为没必要为难自己，本来实分析就有的卷了，留给大三上卷泛函。所以数学系这边就打算PDE和数学规划二选一了，如果ywa给手选就PDE，不给就数学规划。除此之外还有一个计算金融学和求真的计算概率，这俩看情况再说，其他乱七八糟的系的课哥们是一个都不选了，除非是ypk高维这种货真价实的数学课（</p><p>这几天一直在学RL的基础知识，非常养老，学完之后打算跑点代码上手。数学随缘看了看高维和复分析，但是online leaning完全没看，不知道怎么去找周源聊，总不能真在组合优化上学吧急急急（。</p><h2 id="2-12"><a href="#2-12" class="headerlink" title="2.12"></a>2.12</h2><p>今天写个长的（，可能有些意识流想到哪写到哪，就当头脑风暴了。</p><p>为数不多现实世界和赛博世界和我联系都很多的朋友（其实就是一个人）前几天问我，为什么转到数学系之后突然不怎么写博客了。其实也没有很复杂的原因，一方面写博客本身最初的原因也是抒发一下自己的苦闷，而转系之后的这半年虽然还是有些无聊，但至少是没有之前那么玉玉，更何况另一方面和舍友和几个大学里认识的同学的关系也都升温不少（？），一些我觉得可以和他们聊的东西，自然没必要<del>一个人开瓶啤酒</del>在阴暗的博客里倒苦水，所以最后写到博客里的东西，要么是日复一日的流水账，要么是实在不太好跟别人讲的小故事（真的有吗（？</p><p>换句话说已经和自己的博客结束了热恋期（？），没有必要什么想法都在这里写了。或者说，当时的想法和PIN再heroes in my heart里最后一段写的一样：“我希望你能够看到这段故事，并且喜欢其中的哪怕任何一个。”<del>当然我肯定不是为了某个喜欢的人写的</del>。毕竟人总是有交流的欲望的，彼时舍友都很沉闷，我自己也很迷茫，跟外校的高中同学讲总有一种何不食肉糜的感觉，毕竟保研对他们而言已经是很难的事情，而对自己来说保研甚至是无路可退的选择，所以总会假设有人能够看到自己写下的这些无聊而阴暗的文字。在那时甚至还煞有介事地用markdown的注释隐藏一部分和现实世界关联比较大的文字。后来疫情结束、转系成功之后，最影响自己心情的两件事情都不存在之后，对我来说博客就没有了情绪输出这样的功能了，只剩下了记录学习和生活以及一点点的碎碎念，然而上学期恰巧过的很无聊，所以就变成了现在这样。</p><p>说到注释，这一招还是从其他人那里学到的，不得不佩服自己的<del>开盒</del>侦察能力，其实人也没告诉我，我只是觉得有一些文字之间确实前言不搭后语，就F12了一下，结果发现了新大陆（。因为总是会担心有人会碰巧看到自己对一些现实中人和事的看法，最后搞得会有些尴尬；但又生怕自己写的东西完全无法被别人看到，所以又会选择用注释而不是存到本地，甚至有一段时间会把自己写的流水账po到朋友圈里，希望会有那么一两个人点开看一下。现在来看的话纯纯是当时内心戏太多了，我和大多数人无冤无仇，即使在注释里也绝不会写对别人的负面评价，哪怕看到了<del>也说明咱们之间没什么交流的必要了你知道就行了</del>，所以为什么又要<del>半推半就</del>既生怕人看到又生怕人看不到呢。后来就用了一段时间，疫情结束之后把服务器搬到墙外之后就没再用过，当然现在搬回来了也不会再用了。</p><hr><p>之所以突然提到这个是因为今天和初中同学见了一面（，没错确实是初中，这两个词在博客里确实不常见。大概是高中毕业之后慢慢都加上了微信，虽然一直处在躺列状态但其实都在北京上学。但毕竟大多数人都还在东平上高中，自己作为出去上的人<del>自然成了外宾</del>，而他们更多也会和高中同学联系了，这次算是过年大家都在东平，找了个虽然在泰安上高中但是和东平这边关系很好的一个老哥当牵头人，一共五个人出来吃饭，相谈甚欢。毕竟还是不少共同记忆，加上大家毕竟上的都是大学，能聊的无非高中趣事学习读研<del>找对象</del>，跟谁聊不是聊，问题不大，以后可以多举办。甚至由于男女比相当均衡，感觉聊天体验比起<del>高中全男团</del>的聚会更好一些，毕竟男生太多了<del>吃饭就变成了喝酒</del>，反倒有些无聊了。<del>当然主要原因是我初中对其中某个女生还是有点意思的这是可以说的吗</del></p><p><del>甚至他们还帮我分析出了自己到现在为止零感情经历，泰安一中抽象的男女比负有不可推卸的责任</del>，我倒是觉得关系没那么大，单纯我上大学之前根本没这个想法罢了。大学主观上有这样的想法，但前两年我生活也很混沌，可以说这半年才算刚刚开始，但也过了刚入学大家都不认识那个最好找的时候了，更何况还要出国，谈个有明确ddl的恋爱那就更没意思了。<del>当然不光是华子的问题，北师的女生也说认识不到男生。</del>我倒是觉得如果单纯图个陪伴的话大概谁都可以，但如果真想谈小说里的恋爱的话又觉得谁都没那么合适，这方面想太多没有任何意义，只能顺其自然了。<del>所以真的是因为自己不想谈而不是没人看得上鼠鼠吗</del></p><p>聊的内容的话，大部分都比较具体（？），写到这里也没什么意义。抽象的就只有读研的事情，大家在大学成绩都不错，考研只是为了去更好的地方，不想考研的话保研自然也是没问题的。在华子总感觉大多数人都要读博，出来才发现要读博的只是少数，大家大部分还是会，读个硕士就去工作，两年前我嗤之以鼻，现在我<del>逐帧分析</del>非常理解。大多数人都没有能力也没有意愿去做那么多nontrivial的事，能实现岁月静好的个人幸福已经是非常难得的事情，从这个角度来讲，读博确实不划算，出国更不划算。而自己最终选择出国读博也并非是多么有自信去做nontrivial的事情，无非是自己读不起硕+有点想做学术+不想在华子待十年+拿到学位横竖都不亏这四个原因下的综合考量当然很多人甚至大多数人出国的目的是实现岁月静好和个人幸福，我不知道我也没在国外真正生活过，至少我现在不这么觉得，如果能选我还是会选择国内。可能是山东人特有的故土情结，也可能是我确实不愿意接受一个只能作为minority生活的状态。</p><p><del>但是他们都说我出国了大概率就不回来了甚至有一种祝我一路顺风的感觉，你们连自己人也骂罕见吗</del></p><hr><p>在线学习的讲义其实这几天已经读完了，但是其实啥都没记住只是搞懂了highlevel的idea，还要等再用markdown推一遍笔记再说，但我感觉我现在写笔记的速度还是挺慢的，主要是在家没有学校的双屏和机械键盘，体验感没那么好，这种半聊天半帮助记忆的笔记因为公式密度也没有那么高，所以我也不是很想手写，不过whatever很多东西还是有必要写一遍&#x2F;敲一遍的。</p><p>初七就要去支教实践了，带高二数学，有点幽默。不知道会发生什么事情，不过感觉把重心放到观察县城高中的学生发展状况，以及专注于讲好每一节课上面问题就不大，这也是我希望参加支教实践最重要的两个原因。</p><h2 id="2-13"><a href="#2-13" class="headerlink" title="2.13"></a>2.13</h2><p>明天就是情人节了，但今天是2月13日2b节，自己过不了情人节那就祝自己2b节快乐（</p><hr><p>开了个支教实践行前会，听了听大家的讲课安排，突然觉得自己讲的东西靠谱了很多（无端普信）。毕竟不是去带批发清北华五的班级，讲的东西自然不能带有自己的主观色彩。换句话说或许大多数人都是如此，尽管做着服务他人的事，自己也是真的想帮别人，但思考的主体却永远都是自己。当然，自己也没有资格在这里众人皆醉我独醒，自我为中心的事情自己做的多了去了。</p><p>大概就是大部分都是会讲做题，素拓课大家基本都会拿着自己大学里学的东西魔改一下去教学生。目前我的安排是拿五节课当中60%的时间把近几年高考题里一些东西过一遍，然后自己加些私货。但其实我总觉得，如果自己是讲台下面的人，是否又愿意听几个他们或许不太可能考上的学校的、没什么讲课经验、对他们也不甚了解的大学生来跟他们讲这些东西呢，或许作为一个年长几岁的人真正地去了解他们、并和他们交流才是最重要的，讲什么东西是其次的，毕竟只有4节40分钟的课，论知识论能力什么都讲不出来，大家都清楚这一点，如果还不考虑这一点去完成这样的支教，未免过于一厢情愿了。但自己也不是支队长&#x3D;&#x3D;，或许也无法当那个与众不同的人，所以就到时再说吧。支队长看起来是个挺正经的leader，安排任务也挺正经的，倒是一个挺好的兆头。至于这个团队到时候能发展成什么样子就到时候再说吧。</p><p>希望这次实践不要给我留下太多心理阴影（）总觉得有些失策，但又怎么办呢，数学系的资源快要被挖空了，整个寒假愣是没建起来一个支队，虽然前求真时代也不太care这些有的没的，终究还是个百人左右的中等院系。降转一年的我又实在不愿意把多出来的一年完全当成准备申请的一年，总要参加些花里胡哨的东西点缀一下，所以只能去校设的实践项目里去分一杯羹，结果最后稀里糊涂来到了这个支队，无论从哪方面来看都有些草率。虽然说一个人不认识也不算见坏事吧，如果都认识或者只认识一两个人或许还不如完全不认识，大概只有认识一半左右的人才是最好的人员配置。总之大概率也只有这一次了，真的很喜欢的话或许还会抽机会参加，如果留下阴影或者草草结束的话那就算了，算是对支教实践祛魅了（</p><hr><p>所以寒假快要结束了，到底又干了些什么呢（？</p><h2 id="2-15"><a href="#2-15" class="headerlink" title="2.15"></a>2.15</h2><p>在家最后一天，悲（</p><p>纸面上寒假做的工作大概就是把 Wainwright 的前三章、online learning的survey和光叔实分析讲义的一部分内容复习了一下，外加准备了一下实践的东西。总的来说大概也就是这样了，实践的话不知道除了上课和做推送之外还有什么工作，如果没有的话看看能不能写一写online learning的笔记，再看一看bandits的survey，寒假也就算圆满了。</p><hr><p>下学期又能做些什么呢，开学基本就是3月份了，大概算了一下，如果后面三学期每学期都能保持25学分的选课量且成绩能达到这学期的水平，那么申请前能拿到3.88的成绩，而如果拿到3.90的成绩则需要每学期34学分，后者自然是不可能了。所以选课就打算保持现状了，金融统计可能会改为<del>更适合数学宝宝体质</del>的计算金融学，这样正好就是26学分，maybe还会选一个ayh的初等数论水分。但前提是所有的手选都不要出差错，希望冲选的事实不要被他们发现（）。</p><p>其他的话就是找周源做科研，如果能平稳进入科研道路，并且在暑假也就是7月份开始之前找到remote的暑研，基本就是科研这个track最好的结果了。除此之外的话可能准备一下丘赛概统和应用两个赛道看看能否冲一个优胜奖，这个不强求。</p><p>功利上的事情大概就是这些，剩下的话大概就是零碎的一些乐子，比如答疑坊这边继续发展一下、艺术团那边能不能参加合排、钢琴再继续练一练etc，其余的话也没什么可搞的，已经是大三的老登了，顿时黯然神伤起来（</p><p>maybe会加个社团之类的吧，但也没有感兴趣的，或许只是想找个地方玩一玩，那也未必需要那么感兴趣；又或者希望自己更social一些，这些都是每学期日经的祝愿了，尽管总是达不到自己或许有些激进的愿望，但至少每学期过后自己的忧虑总是少了一些，变化总是有了一些，大概就算是成功的吧。</p><hr><p>寒假大概就算结束了，清华园之旅(6&#x2F;10)启动！</p><h2 id="2-25"><a href="#2-25" class="headerlink" title="2.25"></a>2.25</h2><p>要开学了，悲（，大概讲一讲最近的事情吧。</p><p>实践总体来说算是比较圆满的结束了，虽然因为对接学校逆天领导的操作，使得本职任务也就是支教的体验几乎为零，我也只上了两节课，大部分时间基本都是支队里的人在玩了；但至少没有发生预料中的最坏的事情，比如到最后还是小透明之类的，实践像坐牢等等一样的事情。至少表面上来看， 在实践的最后两天大家都达到了熟识的状态，13个人也没有明显格格不入或者没有那么normal的人，尽管我作为数学系学生来说在这个队伍里绝对是out of 3$\sigma$ 的，毕竟这个支队的主体是人文社科，外加几个信院的老哥，但至少没有发生<del>专业隔离</del>的情况，还是比较令人欣慰的。</p><p>当然，悲观的视角也是有的。从支教本身的视角来看，县域高中的困局远远比自己想象的要严重很多，绝不仅仅是单纯没有优秀的教育资源这一点问题，闭塞的视野、短视的家长、缺乏内驱动力的学生，哪一点都远远严重于并不够发达的教学资源。毕竟之前一直觉得，随着互联网在全国范围内的普及，即使是边远地区的孩子也能够通过互联网享受到良好的教育资源，但当我发现绝大多数同学甚至不知道chatGPT，讲了一些很有意思的数学问题、却发现大家完全不感兴趣之后，我发现自己之前的预设全是错误的，当然这也是这次实践的一次收获吧。此外也发现，或许自己更擅长给本来就喜欢数学、数学水平不错的同学讲东西，但对于一些基础较差、本来对数学没什么好感的同学而言，我的课程是没有吸引力的，所以说学生们似乎没几个理我的，但是几个文科院系的同学就很受欢迎，好伤心（（</p><p>其次悲观的是，尽管表面上来看支队里的同学最后关系很好，但对我而言，还是能感受到自己相对于这个团体若即若离的疏离感。或许是因为专业原因，终究是缺乏共同语言；或许是因为自己对一个优秀团体的要求太高；又或许是自己前几天太社恐了，给了大家我不善言谈的印象（虽然也的确如此），总之结果就是如此。必须承认的是支队里的同学都挺好的，今后可以成为很好的一块玩的同学，但终究或许也仅仅只能停留在这一地步，找到挚友或许是困难的，所以也不必奢求太多。</p><p>后天找周源聊天，大概list了几个会问的问题：</p><ol><li>运筹优化理论大概需要哪些前置基础，目前的热点问题有哪些</li><li>这个领域科研的过程大概是个什么样的</li><li>请求的话，大概就是能不能给一些指导+旁听组会</li><li>可能问一些申请的问题etc</li></ol><h2 id="2-26"><a href="#2-26" class="headerlink" title="2.26"></a>2.26</h2><p>今天只有一节组合优化，实现了周源两学期粉丝目标（</p><p>大概听了一下一股子TCS味，基本就是贪心、动归、网络流，以及SDP、Max-Cut之类的东西，用的教材都是茶园算设的教材，蚌埠住了。6次theory作业两次小测，感觉问题不是很大，周源讲的insight一如既往的好，明天再去找他聊进组的事情。</p><p>其他没啥了，晚上一直在做实践推送，只能说完全不会做推送（ 或者说本来这就不是什么技术活，虽然确实可以做的很fancy但终究没有必要为了这个去专门学美工。</p><h2 id="2-27"><a href="#2-27" class="headerlink" title="2.27"></a>2.27</h2><p>先记录一下找周源的事情，信息量还是不少的，这里简要转述，先来点笑话：</p><blockquote><ul><li>我现在的问题都是我想了好几年想不出来的问题，基本都是A难题+B难题这样的组合技，你现在很着急要有什么科研产出吗，你要真着急我给你推荐几个三大会生产商（（</li><li>我觉得现在申请不难吧，出国的挺少了，我之前带过的学生出国情况都挺好的，怎么也是个MIT啊Caltech的（？</li><li>哦你说AI啊那AI肯定卷啊，这年头谁没个四五篇paper都不好意思说自己搞AI的，但你话都说到这里了说明你也不想搞AI对吧（</li><li>我是很反对paper军备赛的，但现在CS的春风已经刮到了OROM，我组里的phd也在paper焦虑，所以我也没办法（</li></ul></blockquote><p>大概意思是现在确实没有现成的可以工业化生产的idea，功利上的科研确实是暂时做不了，但可以指导我读读paper，然后时机成熟之后要么我有了一些想法，要么我的基本功底可以直接找国外导了。感觉人还挺好的，顺便帮我推了一个他的PhD，本来是想加微信线上聊一聊的没想到对面直接约饭我直接一个社恐（</p><hr><p>其他没啥，课很无聊，数学暂时还没开始学，但明天的早八没得翘了，因为是周源的课，我感觉一晚上他应该忘不了我长啥样（（</p><h2 id="2-28"><a href="#2-28" class="headerlink" title="2.28"></a>2.28</h2><p>昨天写的有些草率，今天有必要再补充一下。</p><p>周源那边的意思基本就是让我看两篇paper，看完后去找他交流一下。其实和预期确实有一定的差距，但总体来说回应还是比较积极的，至少明确给出了愿意指导的意愿，总比完全放养强一些，而且给出了可以帮忙推荐的意思。</p><p>maybe理论组就是这样的，经常想着可以找个老师给我个问题我照猫画虎做就可以了，但或许理论组总要是自己先看东西然后自己想一些问题，老师的作用至多是出一道明确的问题，找应用组或许可以省去很多烦恼，但这自己的目的不就是为了做理论吗。或许上次错怪ypk了（雾</p><p>whatever或许自己功利地希望自己拥有足够数量的paper成为申请时让自己放心的筹码，但事实上，如果某个领域自己发出了paper，那么一定有人会有数量更多质量更高的paper，这个领域也一定会是AI（x）。所以绝对的比较数量或许是没有意义的，自己作为一个数学壬而言如果真的去做很应用的AI也绝对布值，所以目前的发展方向或许就是相对较优的了。</p><hr><p>课程的话，复分析堂而皇之的翘掉了，去上组合优化，这个课基本就是个大号的理论数据结构，中间有两次各20分的小测，不过没有期末还是非常令人欣慰。周源说这个组合优化还是比较原教旨主义的纯优化问题，留下的内容基本都是硬骨头了，或许大家主要学习的应该是里面的insight，例如算法的设计和改进等等，在面刺周源的时候也说下学期准备开一节bandits的课，我草这下不会要三学期粉丝了吧（雾</p><p>其他的课没什么可说的，实分析近一个月内除了习题课去交作业大概率不会再去了，毕竟讲的都是学过的东西，甚至第一次去实分析课还意外吃到了狗粮（？ 复分析应该也是只去周五的那一节，高维明天暂时还不能去<del>因为我怕ypk直接给我扩容了这样我就没法隐瞒冲选的事实了</del>。计算金融学感觉确实差距太大了，遂<del>愈</del>退之，又排到金融统计队列后面了，感觉很难选上，如果选不上打算找wwc等第二周极限等人退课然后手选之，如果真没人退算我认命（（</p><p>通识课的话选了个2-6的统计学引论、3-6的讲好知识的故事、4-6的神奇的大脑，还有一个周五上午的经原但并不是通识，2-6和4-6基本就是去写作业，3-6只能说绝世好课给3.6也不亏，甚至感觉有必要专门为这个课开一个专辑（（</p><hr><p>明天是4*7&#x3D;28年一遇的229疯狂星期四，不吃个KFC感觉对不起<del>48岁时看着28年前的自己没有吃疯四导致自己现在如此失败狼狈的自己</del>（甚么b话，甚至明天中午还要找周源PhD约饭聊天，社恐又犯了，不过前几次跟学弟约饭的效果感觉也还不错（？</p><h2 id="2-29"><a href="#2-29" class="headerlink" title="2.29"></a>2.29</h2><p>经原感觉上不得，遂退之，感觉学分又有点太少了，金统也不一定能选的上，总不能真整个贝叶斯或者多元分析吧（，无语了。找ypk发了邮件，这次神奇的秒回了（，hst也发邮件了，顺便帮我当了个要冲突选课的嘴替，甚善。</p><p>中午找周源的PhD约饭，学到很多，首先是让我好好学高维统计，让我把周源发的那两篇paper好好读一下，之后可能会给我点小问题之类的。然而感觉读完这两篇paper怎么也得一个月了，又有点麻，theory就是这样的吗。顺便来点笑话：</p><blockquote><p>：学长你觉得我有必要练练代码吗</p><p>：你要是做了需要大量写代码的科研了，你也就没什么学科优势了（</p></blockquote><p>晚上通识水课看了一晚上bandits的survey，感觉有意思啊有意思（</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;感觉还是有必要每天水一水（，一月日记彻底高质量&lt;del&gt;似乎也并没有高质量&lt;/del&gt;化了。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;2-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#2-2&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;2.2&quot;&gt;&lt;/a&gt;2.2&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;开奖了，这个非线性规划确</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2024.1</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2024/01/02/diary-2024-1/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2024/01/02/diary-2024-1/</id>
    <published>2024-01-02T11:42:08.000Z</published>
    <updated>2024-02-01T10:39:52.562Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<h2 id="1-1"><a href="#1-1" class="headerlink" title="1.1"></a>1.1</h2><p>新年快乐！</p><h2 id="1-2"><a href="#1-2" class="headerlink" title="1.2"></a>1.2</h2><p>虽然明天就要考概1了但我今天还是要骂（，说的就是工工的非线性规划，评价为以后专业课我还是只上数学系求真和统计中心的研究生课了。下面我来细说一下：</p><p>一罪：短短100分钟的时间出整整6道大题，而且每道题都有两三个小问。</p><p>二罪：整套卷子没有一道是严格的数学推理，甚至我写的数学公式不超过10个，大部分都是和写作文一样的论述题，甚至有“描述牛顿迭代法在这个函数下的收敛行为”、“这个优化问题是否满足最优条件的充要条件”以及判断以下概念是否正确，如正确证明不正确给出反例这种逆天题目，评价为我是真的不知道怎么写，差不多得了（</p><p>三罪：即使是为数不多阳间的正儿八经给个函数手搓优化的题目，无论是函数还是算出来的条件都丑不拉几，甚至有一个手搓duality的primal函数可行域只有一个点，最后搓出来的duality丑的跟史一样；更不用说您那最小距离函数最后算出来看起来也没法化简最后摆了一个和史一样的最优条件放上边了。</p><p>总的来说考试体验极差，大概也不会拿一个多好的分数了，搁在以前我会怀疑是自己选课策略有问题，但现在我会说差不多得了不会出期末考试题可以不出（。茶园那个优化如果能保持期中的出题风格大概是不会出大岔子的，大概率是3分（我超虽说是封顶1.5一次scribe但总没有扣的理由吧，这能怎么扣啊）的bonus也给了很大的容错但总的来说这门课上得总体感觉也是水水的，如果好好把boyd的bubeck书过一遍效果和上这门课的效果是等同甚至更好一些。或者更广义的来说，或许非数学科班的数学课就是这样子，我应该上的或许应该是数学科班的数学课和数学科班的非数学课也就是编程或者算法之类的课，但众所周知你清编程课有点（。所以或许真的要上的专业课还是那些比较严肃的基础数学课，比如实分析、泛函、微分流形（如果要接触一些流形优化）、概随之类的课，而这些课每学期也就一两门顶天了，精耕细作大概也是这样的精耕细作，不是跟这学期一样搁着大水漫灌了一堆数学课最后也不知道学了个什么玩意最后要是把gpa整崩坏了就更谔谔了（</p><p>下学期大概就是实复分析组合优化再加一个高维了，金融统计大概会去旁听，或者旁听高维去选个金融统计，这个到时再说，倒也不担心自己又会手贱去选别的课，因为别的课确实没有能选的了。</p><h2 id="1-3"><a href="#1-3" class="headerlink" title="1.3"></a>1.3</h2><p>是被whjj的概率论期末蹂躏的一上午（。题目复盘一下：</p><ol><li>(20pts)写出并证明lindeberg-feller定理，看见之后眼前一黑（。靠着自己的记忆糊了一遍，回来后发现还是有点窟窿。</li><li>(10pts)三维Gaussian分布，给协方差矩阵，求 $\mathbb{E}[X_1|X_2+X_3]$ 。类似于最小二乘法，没啥好说的。</li><li>(20pts)两个iid Gamma分布的和与比值的分布函数，并判断独立性，没啥好说的，希望没算错（</li></ol><hr><p>前三题都是确实能拿到大部分分数的，后两道题我希望能拿到20分（（。</p><ol start="4"><li>(30pts)<img src="/2024/01/02/diary-2024-1/problem-4.png" alt="problem-4"></li></ol><p>Durrett原题，但是因为以为不在考试范围没有背（。而且和原题不一样的是， 本来 $\mathbb{P}[X_i&gt;b_n]&#x3D;1&#x2F;n$ 是个很明显的脚手架，但是被 wh 换成了 $b_n&#x3D;\sqrt{2\log n}-\sqrt{\log n\log\log 2n}$ ，哥们直接崩溃（），而且 $\mathbb{P}(X_i&gt;x+\theta&#x2F;x)&#x2F;\mathbb{P}(X_i&gt;x)\to e^{-\theta}$ 这个很明显的脚手架也被扔走了，结果就是硬生生让我用一个丑不垃圾的 $b_n$ 去证 (ii) 然后再去证 (iii)，然而事实上 (ii) 的分布并不是平凡的，所以说就非常难蚌。考试当中第一小问即本题第二小问，哥们把分布函数的定义写上去之后做了步变换就到此为止了，蒙了个正态分布结果是双指数分布，难蚌（，这一问估计最多也就四分了；第二问也即本题第三问按着第一问错误的答案继续做了下去。第三问是一个计数问题，用 SLLN 反倒成了整个大题里面最简单的一个。</p><ol start="5"><li>(20pts)书上的随机游走，具体题目忘了因为背景完全不懂，只能看 wh 给的那些定义式来做。第一问判断一个 r.v. series 是 martingale 并证明 a.s. 收敛，按定义证明不难，就是看 n+1 层的点都可以通过 n 层的点 + 最后一层的点，然后最后一层的点都用期望来表示最后发现可以抵消就完了。 a.s. 收敛算一下 $\mathbb{E}[W_1(\beta)]$ 就完了。第二问是给了一个怪不拉几的条件证明 $L^1$ 收敛，目前能用的技术只有证 U.I. 但也不会证，瞎j8写了一堆走人（</li></ol><p>总的来说肯定没有期中分数高了，甚至能不能上 70 都很难说。总的来说并不觉得有什么值得自裁的地方，前三题确实都能勉勉强强写上来，第四题这个 trick 至少对我而言如果我没见过我确实想不到，求真✌要是背过这道题或者不背也想得到那我也没办法。第五题第一问也做上来了，第二问那个 $\beta\phi(\beta)’&lt;\phi(\beta)-1$ 我确实不知道要怎么用这个来证 UI 还是说不需要用这个来证总之不清楚，求真✌要是会做或者学过关于二叉树的这个结论那我也确实莫得办法。</p><p>总之开摆！现在分数的主动权已经在wh手里了，希望能高抬贵手（确信</p><h2 id="1-4"><a href="#1-4" class="headerlink" title="1.4"></a>1.4</h2><p>这b优化（，不知道怎么复习。看 Boyd 的时候突然发现期中考试题大部分选自 Boyd 课后题，遂看了一眼Ch. 9.10.11 的课后题，但感觉似乎没什么能当成考试题的，随便过了一遍。算法不知道要怎么考，如果类似于 HW7 这种step by step的证法那问题不大，如果把脚手架拆了那我可能只会手搓一堆不等式然后随缘推了（</p><p>Newton method也不知道怎么考，这后半学期讲的东西就不知道要怎么考，前半学期都是很普适的内容，无论是 LP 还是 Lagrangian duality 还是一般的凸优化问题，随便扔过来一个具体的优化问题就能当考试题做。这后半学期都是具体的算法，无论是直接考人脑优化还是考证bound都没什么道理，所以也很难说zjz会怎么出，只能说随缘了。</p><h2 id="1-5"><a href="#1-5" class="headerlink" title="1.5"></a>1.5</h2><p>无论如何先祝贺期末主战场正式结束（，后边两场时间足够慢慢复习了，从零开始也够了（。不过这周考的这三门还是过于惨淡了，先来说一下今天的优化吧。</p><p>总的来说相比于期中而言期末考得更像是茶园的考试题而不是数学系的考试题（什么废话），但实际上是并不友好的，总体画风和周源的 dl theory 差不多，有很多算法设计题。第一题是 Barrier method 的实现，前两问都是走程序，第三问看了半天没看明白到底是想让我干啥，按照 $\mathcal O(m^2BR)$ 这个复杂度按图索骥造了个解释的通的算法过程糊过去了。第二题是经典的 0-th oracle optimization，用第一题和梯度的范数逼近之后第二问和第三问都是正常的梯度下降默写，再用 $u$ 的任意性把多出来的杂项 bound 住就可以了。第三题看到后痛苦面具，第一问把整个博弈过程糊上去了又写了一下 strong duality 成立，后来查了一下文献似乎要用特征值什么的，也不知道到底怎么算对，但无论如何当时我也想不到特征值所以怎么都不亏（。第二问类似于 stochastic gradient descent <del>至少收敛速度都是 $\mathcal{O}(\varepsilon^{-2})$</del> ，拿着抄在 cheatsheet 上的算法魔改了一下誊抄在了上面。第三问同样不算很难，player12分别利用该算法不断两边优化即可。</p><p>严格来讲最后所有的题都写上去了算是好事，但问题是我这套卷子做的太云了（（。有些题目完全没有理解只是写上了看似正确的推导，有些题目理解了但并没有完全理解，只能按照自己理解的样子去做，即使是感觉对了的题目其实有很多过程也是糊过去的，感觉要寄，反正至少 1.3 那个题我感觉要寄，3.1 不知道那样云云的写会不会得分，3.2 如果理解错了就更寄了，急急急急急急急（</p><p>总之这周的考试总的来说大写一个寄字，而且都不是因为复习不充分导致的，要么是因为平时确实没额外刷题比如概率论，要么是老师出题申必比如非线性规划，要么是数学成熟度不够比如优化，总之很难蚌。如果这学期绩点崩坏了那就确实没有为了 GPA 耕耘的必要了，毕竟我就算直接一直这样申请前 3.8 还是没啥问题的，而无论如何我也上不了 3.9 了。</p><h2 id="1-6-1-8"><a href="#1-6-1-8" class="headerlink" title="1.6-1.8"></a>1.6-1.8</h2><p>其实到今天才算正式完成 dl theory 的所有作业，第三次作业相对于前两次而言出奇的简单，大部分都是拿现成的轮子套用到具体的神经网络和优化问题上就可以了，<del>虽然原因是因为周源偷懒搬来了 MIT 的作业所以说 MIT 的作业更简单对吗</del>。这样的话虽然 hw2 崩坏了但这门课至少应该可以平稳着陆，pre的打分也完全没有为难我的必要。而量子复杂性理论虽然讲得极其苦难但三次作业和最后一次 take-home exam也都是简单的计算复杂度的经典理论，所以这两门没有期末考试的课大概率都能平安结尾。原则上来讲量子复杂性理论完全是在水分，因为我不会碰tcs更不会碰量子，问就是没必要自己给自己找难受，但至少这门课考核实在是太水了。而 dl theory 确实是这学期收获最大的课，至少为以后的探索道路打下了很好的基础，某种意义上算是摸到了应数科研的边，至少我开始看正经 paper 了不是吗（。所以这学期评价最高的两门课其实都是不考试的，所以以后选不考试的课（确信）</p><p>数分和数理统计大概率也就这样，但是期中考得太烂了所以也很难评。概率论期中虽然蹭到了A的边但是期末估计要爆炸；更不用说优化和非线性规划这两个逆天期末了，感觉要出事。开学前立下的不切实际的全A-梦想确实已经是梦想，会不会往下掉都很难说。严格来讲这学期既烂又好，考试考的不好确实是自己的锅，毕竟确实除了dl theory哪门课都没精耕细作，概1也只是以学习理论为主，题目确实做的也不多，而至少就我这种天赋而言考个更好看的成绩也只能靠足够的题目拟合，不然数学成熟度是显然不够应对当前的课程难度的，如果让我去考数分1什么的那可能不怎么刷题也能比大一的时候刷题学得好得多（（，毕竟现在看来当时匪夷所思的trick要么是高阶内容下的常规操作，要么在经历足够多的科班训练后能够看到一些tricky的变换下自然的逻辑。但如果说学知识的话这学期又确实学了很多，概率统计优化甚至是AI theory多少都沾了点，看一些没那么solid的paper也能一步步地follow下去了，虽然high-level的思考还是几乎为零。</p><p>不考虑绩点的话确实不用太在乎，如果将来科研做的顺利更无所谓了，毕竟自己反正就是8开头或者7开头了，这个差距在申请当中不能说完全为零只能说几乎没有，不过我还是真的不希望自己的概1拿个低分，本来还想着概1实分析和泛函这三门卷一卷的，看样子第一战就要折戟了。答疑坊的同学还经常找自己聊绩点焦虑的事，自己口口声声给他们动之以情晓之以理，但哪怕是“大三”的自己都还是没能完全看开，究竟还是脱不开窠臼啊。</p><hr><p>下学期正经考试只有实分析和复分析，通识课似乎有一门有考试的但既然都说人均4.0那我就权且放心，好事。至少我感觉没考试的数学课我学得更好（），大概是因为没有考试所以作业会多一些，这样完成作业的过程也就学的八九不离十了，有考试我还要专门抽出时间来拟合题目。</p><h2 id="1-9-1-11"><a href="#1-9-1-11" class="headerlink" title="1.9-1.11"></a>1.9-1.11</h2><p>昨天考完数分后今天光叔发了答案和下学期实分析的讲义，看起来数分应该是可以平稳着陆了。两门不考试的课也都完成了所有的考核任务，不出意外也是可以平安落地的。唯一的变数就是这学期最大的败笔也就是数理统计了，搁这讲一堆难度为 $\mathcal{O}(1)$ 但是背诵量为 $\mathcal{O}(e^n)$ 的东西，然后现在哥们在这背课文，不知道学了个什么，评价为不如叶俊工科概统（）。下学期的高维希望能够学到些东西，感觉杨朋昆看着像讲课不错的不知道为什么反正我看着像就是了，高统有驰老师给的slides大概看一下结合一下邵军那本教材就够了，说白了当时就不该也没有必要上数学专业开的统计的课了，对应的限选课组大概也会选微分几何、pde和拓扑的基础课组。但这学期似乎即使是能4.0的课大概率也是批发$A-$ 了，dl theory不知道周源pre给分怎么样，单看三次作业应该扣个三四分，要是pre好的话能拿个A这样如果找他做科研的话好说话一些（？），概率论肯定趴了只能说A-万岁，数分3可能能A但就是个基础课，其实拿了A也就那样。</p><p>下学期科研入门大概率就是找周源或者杨朋昆了，NTK实在是感觉有点自娱自乐的感觉所以不太会打算找林乾，其他的老师又都完全不了解更不太可能去找北大的老师，ljc之前曾和我说过可以考虑一下茶园的老师，但感觉还是算了吧优化理论之殇历历在目。然后在校内做一学期看看能不能上道，在此基础上靠老师推荐或者自己海投找个海外的老师做一些有效的产出，大概是想象范围内最好的结果了，但事实上大部分人第一段科研都不太成功，从校内过渡到校外这个过程又未必顺利，所以说可预见的挫折大概率会多很多。但现在焦虑这些也没什么意义，寒假打算看看paper练练代码，然后下学期开学之前找周源聊一聊，之所以暂时不找ypk，是因为这次找他和上次找似乎没有什么长进，所以在上他课之前就先不找他了以免尴尬。</p><p>真的要做的话theory的科研指导成本应该是最低的，至少只要dl theory能拿4.0周源应该没有理由不要我（？），大概率会给我些文献看看我猜，然后去旁听些组会什么的；ypk那边先选上课再说罢，social一波问问他的phd是个怎么个事。</p><p>今天看完了假设检验背了114514个pivot statistic，看了驰老师的blog学到很多但是yf没讲这个所以也只能靠背，很难蚌。明天看区间估计和渐近统计，后天再看看decision rule应该就够了，爱怎么考怎么考评价为。</p><h2 id="1-12"><a href="#1-12" class="headerlink" title="1.12"></a>1.12</h2><p>割肉买了17号国家大剧院  Zimerman 的钢琴演奏会的票，之前每次看类似古典音乐的演出的时候都会看到很多家长带着真 · 小朋友（<del>社工称呼警告</del>）来看的。其实论花销除非买黄金位置也不过一两百，但别说在县城老家，哪怕是在泰安都不可能看到这种规格的演奏会。尽管确实不太喜欢北京的气候和饮食习惯，但无论如何，就生活的丰富程度上来讲，确实比泰安好太多了。</p><p>每次跟家里聊将来要在哪里定居的时候，父母总是希望让我留在北京。其实在我看来也希望在一线城市留下，但原因并不是司空见惯的诸如工作机会、生活丰富程度、子女教育等等的因素。我只是觉得，小城市和县城的关系网和潜规则让我嗤之以鼻，而到了大城市，尽管这些事情仍然存在，但在北京能有什么关系网的人跟我的人生大概率也不会有什么交集，所以可能相对而言反倒是能施展的开拳脚。</p><p>复习数理统计，越发感觉这门课相当逆天，且不说老师除了一本主教材一本参考教材之外，没有讲义没有slides，上课完全是在念课文；讲的内容甚至还不如数学系的统推内容丰富，ANOVA和回归分析都没有讲，相比于工工的统推应该只多了一个渐近分析甚至还只是提了一嘴，早知道为何不选个工工的统推呢，至少考试压力没那么大，无论从哪个角度上来讲都很难评。</p><p>15号考完但是买的21号回家的票，主要是考虑到现在回了家也没什么事情可以做，学校里的设备也比家里好太多。寒假似乎又有很多事情想做，无论是看paper还是练代码还是练英语，但又不知道自己会不会又三分钟热度。 </p><h2 id="1-13"><a href="#1-13" class="headerlink" title="1.13"></a>1.13</h2><p>后天就要考数理统计了，如果保持期中难度应该是没什么问题的，大部分都是难度 $\mathcal{O}(1)$ 的题目，直观上看其实跟工工的统推也没什么难度上的差别。只能说16周的三门考试过于暗黑了，给多少成绩完全取决于老师，只能说这三门如果都能上3.6就不亏，有一个4.0就赚。</p><h2 id="1-14"><a href="#1-14" class="headerlink" title="1.14"></a>1.14</h2><p> 好了现在彻底开始跳过明天的数理统计畅想寒假生活了（。主旋律大概是读paper，单学习的话大概摸一下高维和复分析，这学期上dl theory用到的高维里面的idea还挺多的，不得不说基本上主流方向都是通的所以倒是也没必要太纠结，但说实在话这学期的dl theory似乎更多的是帮助自己体验了一下up-to-date的应用方向的科研大概是怎样的，但事实上最后肯定不会选择dl theory毕竟众所周知的这个方向不好搞。</p><p>严格来讲这学期学了不少东西，至少感觉半年前的自己像个sb，一方面指<del>当时的选课策略</del>，另一方面当时各方面成熟度确实远不如现在，无论是数学还是数学之外。但因为选课上的失误加上一些怠惰，这学期确实课上的很难评价，别的事情也没做多少，每次学期结束之后都会怨妇心态地抱怨一些事情，但这次确实不想再这样了，人还是要往前看看的。</p><h2 id="1-16"><a href="#1-16" class="headerlink" title="1.16"></a>1.16</h2><p>放假了以至于到现在才开始写blog，终于又自由了起来。数理统计很善良，但是sb写错了一个题，不管了，到此为止。不太想评价这学期，说好说坏都不不合理，感觉就像是转系之后完全任其发展的一个学期，没有很下意识地完成某件事情，无论是上课还是学数学还是其他的事情，大多数决策都是很自发的决策，所以结果就好像是一个很自然的过渡，没有发生什么事情，有的只是在过程中不断地思考和总结。然而如果不是因为降转，大学已经过去一多半了，自己还处在这样一个状态，确实是让人有些汗流浃背，走得确实是比别人慢了些，说一点不着急都是假的，更不用说还要拖着一个不太好看的绩点，看了top校申请candidates清一色的3.9+和top5%多少还算有点焦虑，毕竟谁能肯定自己是能例外的那一个。但也只能如此，这学期不打算写总结了，没什么可总结的，直接往前看吧。</p><p>最后打算寒假读一读Wainwright的高维统计和组合优化的repo，然后学学RL theory练练代码这样子，剩下时间就看看书学学英语了，能做的事情还是不少。</p><h2 id="1-17"><a href="#1-17" class="headerlink" title="1.17"></a>1.17</h2><p>无事发生。</p><h2 id="1-18"><a href="#1-18" class="headerlink" title="1.18"></a>1.18</h2><p>无事发生（复读）</p><h2 id="1-22"><a href="#1-22" class="headerlink" title="1.22"></a>1.22</h2><p>突然懒得写，继续鸽鸽鸽（（</p><h2 id="1-24"><a href="#1-24" class="headerlink" title="1.24"></a>1.24</h2><p>回家之后作息变得异常的阳间，睡眠时间也比在学校无端多了很多，甚至有往每天10h的趋势上奔（，截止到今天还没干什么事。</p><p>靠学校里的bug查到了一些课程的分数，虽然现在已经被修复了。总的来说这学期大概是要A-大放送了，从绩点上来讲肯定是好事的，毕竟优化和概率论1这两门课期末考得跟史一样最后也都捞到了A-，虽然这肯定是因为老师给分好的缘故。但就个人主观上来讲不如献祭出来一个B+来赠送给我一个能写到CV上的A或者A+，毕竟再多的A-也把我的绩点送不上3.9了，但一个A+是实实在在能写到CV上的。</p><p>金融统计貌似不扩容了，我这队列32肯定不能指望能候补上，经原我也不打算上了，现在还剩下18学分而且还有一堆挂机水课，我又急了，从课业转移到科研也不是这么转移的，总要再补一门数学课，目前打算从随机过程、pde和泛函（？）这三门当中三选一，正好减轻一下2024秋赶培养方案的压力。</p><p>前两天找ljc聊了聊，推荐我做learning相关的方向，让我找周源或者经管的毛小介干一干（。顺便来点笑话：</p><blockquote><p>：ypk做的还是太痛苦了</p><p>我：（沉思片刻难道我真的是天才精准避雷还好当时没找他）啊为什么啊（</p><p>：啊不是我说他做的太统计了打错字了</p><p>：可能这种太统计的你没那么喜欢 不是很推荐你去</p><p>我：哦哦这样（（</p></blockquote><p>大概就找周源了，下学期找他手选的时候正好聊一聊。</p><h2 id="2-1"><a href="#2-1" class="headerlink" title="2.1"></a>2.1</h2><p>上个月的博客表明了LagrangeKMnO4的博客正式<del>由高速度发展转变为高质量发展</del>，事实上还是因为1月份过得实在是空虚。二月份的话更短了，过完年再整个实践就要开学了，而开学之后二月也只剩下两三天了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;h2 id=&quot;1-1&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-1&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.1&quot;&gt;&lt;/a&gt;1.1&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;新年快乐！&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&quot;1-2&quot;&gt;&lt;a href=&quot;#1-2&quot; class=&quot;headerlink&quot; title=&quot;1.</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>farewell to 10th, and say hello to 20th</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/12/10/20%E5%B2%81%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%84%BF%E6%9C%9B/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/12/10/20%E5%B2%81%E7%9A%84%E4%B8%80%E4%BA%9B%E6%84%BF%E6%9C%9B/</id>
    <published>2023-12-10T15:07:29.000Z</published>
    <updated>2023-12-11T12:24:52.777Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>又到了一年一度的总结流水账+沉痛反思+画饼充饥的年度总结环节。因为自己的生日恰在年末，这几年元旦又临近考试周，所以干脆就用生日作为节点来完成这样一个几乎是年更作品的更新。前几年一直在和写年终报告一样列表分条叙述，搞得过于程序化了，每年写的东西似乎都是那个样子，这两年一直在写随记，写作能力还是只能和小学生看齐，今年的就随便聊一聊，也没有那样的雅兴长篇大论，单纯讲一讲自己上一年的经历，聊聊自己的想法和愿望足矣。</p><p>总体来说自己的19th还是比18th明亮了很多，如果说18th是彻底的阴雷滚滚，那19th至少算得上是阳光兼风雨前行。一年当中最大的事情莫过于自己最终转入了数学系，回到了自己本该选择的路，也终于结束了持续两年的关于专业选择的内耗。这一年在数学领域上也做出了一些探索，选修一些应数方向的课程，大概了解了当前应用数学的总体研究内容。虽然自己明白自己的天资实在有限，大概率只能成为一名平庸的数学研究者，但总归要接受这样的事实，而且能拥有一个真正热爱的工作并且日复一日的坚持下去，在我看来已经相当珍贵了。</p><p>综合发展方面其实做的比较随性。可圈可点的大概是答疑坊里的工作，第一个大二的时候自己水平也有限，加上自己当时状态也不好，属于一个干的比较佛系的状态。这学期因为自身能力提高了不少，加上第一个月的时候接单比较积极积累了一些老客户，这学期截至现在累计志愿工时达到了190+，尽管里面有一部分转化成了津贴，但仍然还是一个可观的工作量。当然，相比于报酬和这些数字之外更让自己高兴和欣慰的还是大家的一声谢谢和对我的肯定。除此之外，由于单纯一对一的答疑活动还是有些单调，这学期试着发挥了一些主观能动性，暑假的时候在几位二字班同学的帮助下完成了《清华大学公共数学课学习指南》文档的编写，并且在朋友圈和网站上写了一些数学方面的学习方法和一些知识的总结，希望这些小工作能帮助到大家。</p><p>剩下的基本都是一些零碎的工作。实践方面参加了舍友带队的两次乡村振兴实践，认识到了很多善良有趣的朋友，算是一年中为数不多让自己充满着快乐的两次旅行经历。顺便，出于自己对音乐的热爱，以及弥补前两年困于内耗而缺少尝试的遗憾，而报名了合唱和交响两个艺术团的面试，最后凭借着一定的钢琴基础被交响录为零基础团员，但自己的嗓子确实是不太行（x。被选入之后一直跟着同为转数人的一个兄弟学圆号，大半学期下来也勉强能吹出个音阶来，从零开始学一个技能还是一件非常有趣的事情。另外，自己也开始试着拾起来自己的钢琴水平，这学期跑蒙楼的次数甚至超过了去教室自习的次数，每周大概保持4-5小时的练习量，一学期下来大概摸下来了animenz的《sparkle》、肖邦的夜曲op9no2和一些练习曲，虽然毫无艺术水准，但用来自娱自乐足矣。除此之外，暑假也进行了一次难得的个人旅行，由于暑假去重庆实践已经是第二次了，打算去周边地区玩一玩，最后选定了云南的昆明和大理两座城市，昆明的两天让留校的高中同学招待了一下，大理因为同学有事便决定自己去，骑着电驴用一天的时间骑完了整个洱海，还是非常有趣的经历，只不过一个人旅游还是太孤独了，尤其是对我这种一小时不说话就能死的话痨而言实在是一种折磨。</p><p>上一年大概就是这些，看起来勉强算是丰富多彩，但有些内容还是有些夸大其辞，颇有邀功请赏之嫌。但总的来说还是会有很多的痛苦和不满，作为年更作品，总要把这些不够光鲜亮丽的东西写出来，无论是作为数年之后的黑历史，还是为了帮助成为更好的自己，都不能说毫无意义。其实这一年来，甚至是从大一开始就开始让我痛苦和内耗的根源，无非是两个方面。</p><p>第一个方面来源于除了学数学之外，自己依然找不到一个能让我真正愿意深入下去、并且能做些事情的工作，而学数学本身并不能算得上是工作，或者说数学做的不够好、但又不能只耗在上面。大一入校之后心潮澎湃，希望能积极参与学校里的各项活动，然而或许总是完美主义作祟，我总是找不到一项能让我拥有存在感和归属感的工作。但自己所看到的，无论是在院文艺部工作发现连凑齐一份完整的节目单都如此困难，还是在班级氛围并不如高中一样紧密的情况下班团活动难以组织，策划好的班级活动最后变成了宿舍团建等一系列经历，都让我感受不到做这些工作的意义何在。答疑坊确实是做出了一些工作，但自己似乎也并不满意现在自己所做的工作，毕竟自己也只是一个普通的志愿者，很多同学尽管把题目发给我、我也确实讲明白了，但明显能感受到，很多同学其实并不是不会做这道题目、而是基本的理论掌握有问题，否则不会出现很多匪夷所思的理解，但自己作为一名单纯的工具人，没有权利为对方提供更多的帮助，又总是会感慨自己的渺小，所以才会想着在朋友圈发一些相关的材料，以此来弥补一些缺憾。自己明白这样的想法是有问题的，毕竟完美主义的想法下所导致的必然结果，就是想得太多而做的太少、总是希望做个大的，而不愿接触一些看起来并没有那么光鲜的工作，但总是会时不时的怀疑自己，毕竟真的看到了很多优秀的同学用自己的能力做出了很多优秀的工作，也找到了自己在本科期间足够有归属感的地方，但我今年已经是第三个年头了，如果不是因为降转，我或许已经几乎不再有机会找到这样一个让我愿意付出精力的工作，但即使是手动给自己续费了一年，又确实是没有了大一的朝气，这学期因为答疑坊工作加了大概200多个大一的同学，看着他们丰富的课余生活实在是万分羡慕，也不由得遗憾自己的大一过于胆小懦弱，没有勇气去尝试，或许也是现在比较失败的原因吧（笑。</p><p>第二个方面，大概是源自于自己不善表达带来的痛苦。其实严格来讲并不能算内向的，无论是在高中还是在大学宿舍里面都是话比较多的那一个，但坦诚来讲，来大学这么久了，经常聊天来往的同学除了舍友和共轭舍友之外，似乎就只有高中同学了。或许自己只能在足够熟悉的人面前展现自己最真实的一面，而在不够熟悉的同学面前，总是喜欢当一个游离在中心之外的小透明。也正因此很多想说的话没有地方说，只能在网站或者朋友圈之类的地方用文字记录下来自己的见闻和想法，权且算是当一个赛博e人，大一的时候因此甚至在怀疑自己是不是有自闭的倾向。但后来发现或许自己只是单纯的把自己的内心裹得太严实了，而在大学阶段，除了宿舍之外并没有那么多机会让自己有慢慢和周围人混熟的机会，所以就只好成为那个孤芳自赏的人，感觉还是挺不应该的。自己高中时并没有感受到这一点，无非是把周围的一切视为理所当然，殊不知这样的班级和同学情谊几乎是在将来不可复制的。尽管作为一个i人没有必要逼迫自己成为一个e人，但无论从哪方面来讲，如果自己每天看到的人和事、自己的想法和<del>或许有趣的灵魂</del>都只能独自享受而无人分享的话，那或许还是太遗憾了。</p><p>总之就是这样，人总是抱怨一下自己缺失的东西，但无论如何还是要做些事情，否则只停留在脑子里反倒不如干脆不想甘愿做一个傻子，下一个10年总要给自己一些期望。希望自己能把数学继续学下去，既然已经选择了重新回到这条道路上来，就做好了不到黄河心不死的准备；希望自己寒假能开始筹备自己已经在脑子里筹备了两年的数学科普视频的制作；希望这个寒假能有收留我的支教实践支队，完成我本科阶段一直以来的一个心愿，让自己对教育资源分配问题拥有更切实的理解，并且能用自己的能力为解决教育资源不均衡问题做出自己的些许贡献；希望自己能够锻炼自己的表达能力，做pre不需要全文背诵、面试不再像断了弦一样自我介绍都整不明白；希望新的一年能够做出更多专业之外的尝试，回想上一年，尽管一直在用学习强度高为借口，但其实就学数学而言，一天能学七八个小时算是顶天了，剩下的时间回头想想，其实要么是睡过去了，要么是躺在床上刷手机、或者深夜emo内耗了，这些时间不会也不愿意用到数学上，倘若是用来尝试些别的东西，或许会比现在好很多；希望不再那么自闭，能够找到志同道合的朋友；希望自己的音乐水平能够再提高一点；最后，自己的心愿单总是一个不可能清空的堆，所以总不可能又让自己满足的时候，但无论如何，希望自己下一年能够少些内耗、多些快乐的祝愿永远是最重要的。</p><p>自己19岁的最后一天下起了雪，也希望这场雪能够预示着自己的下一个十年能走出这两年稍显低谷的时刻，更加充实、更加有趣、更加快乐吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;又到了一年一度的总结流水账+沉痛反思+画饼充饥的年度总结环节。因为自己的生日恰在年末，这几年元旦又临近考试周，所以干脆就用生日作为节点来完成这样一个几乎是年更作品的更新。前几年一直在和写年终报告一样列表分条叙述，搞得过于程序化了，每年写的东西似乎都是那个样子，这两年一直在写</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>清华园之旅——2023.12</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/12/10/diary-12/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/12/10/diary-12/</id>
    <published>2023-12-10T14:16:47.000Z</published>
    <updated>2023-12-31T10:30:44.178Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>从2022年3月开始自己选择在github网站上公开自己每天的随记，之所以说是随记而不是日记，私认为日记主要记录的应该是“生活”，比如今天去了哪里玩、昨天和哪个朋友吃了顿饭。而自己的随记里面50%的内容是数学，剩下的大多数自己的一些碎碎念，实在是和生活建立不起什么联系，遂不敢以“日记”来命名自己空虚的生活记录。这样的公开持续到了2023年年初，由于后来感觉并没有太多的观看者、又觉得一些负面的想法不应该公开，遂只存储到了本地。后来觉得还是自己多虑，公开了也不会有人看，真正愿意看的人也不会在乎自己写了什么，倒是没必要那么矫情，于是打算重新开始公开自己的个人随记。</p><h2 id="12-10"><a href="#12-10" class="headerlink" title="12.10"></a>12.10</h2><p>今天算是“完成”了deep learning theory的第二次作业，因为里面的问题实在是过于困难，甚至个人认为有的问题甚至是open problem或者甚至是不正确的题目，这一点也在和几位同学的交流中得到了印证，不知道老师将其出成题目的用意是什么，而且群聊里也没有同学提出质询，总之也只能给出这样的一个结果，希望助教能根据总体完成情况做出分数的调整。</p><p>这一周感觉一直在奔波于这个作业，但似乎也没有什么成长，有点原地绕圈子的感觉。下午参加了唐社支教实践的面试，然而自己说话语速快导致经常卡壳的问题还是一直没有解决，第一个支队面试简直一坨使，自我介绍前言不搭后语支队长基本上也摆出了谢谢参与的态势，基本可以宣布死亡；第二个去陕西安康的面试感觉还凑合，而且两位支队长的反馈也相对积极，或许可以被录入，如果中了书脊那边的面试就鸽掉了，如果没中就再去申书脊那边的，但似乎书脊竞争力更大，如果两个都不中就比较难搞了，看看SAEPA和数学系有没有相关的支教活动。之所以这次这么想报支教类实践也算是圆自己一个公费旅游的实践我是觉得无聊，总要做些事情才会有意思一些。而且毕竟也是想认识一些真正希望致力于研究和解决教育资源不平衡问题的同学们，这点也是自己决策的原因之一。而且前两次实践的总体体验都还挺好，也是让自己愿意一直参加实践的原因之一。</p><p>下周相较而言轻松一些，按两周和一月计算的作业都到了轮空的时候，其他要完成的就一个积极分子的思想汇报和谈话，问题不大。</p><h2 id="12-12"><a href="#12-12" class="headerlink" title="12.12"></a>12.12</h2><p>20了（，难蚌。然而从20到30似乎是最难预测的事情了，10到20无非是在哪个大学、读什么专业的区别，然而10年之后、甚至一年之后自己会变成什么样子都完全无法预测，但无论如何至少希望自己能活到30，<del>我的要求不算高</del>。</p><p>大概看了一下期末和大作业的情况，感觉从现在开始到期末要一气呵成了。</p><h2 id="12-14"><a href="#12-14" class="headerlink" title="12.14"></a>12.14</h2><p>今日首蚌：</p><p><img src="/2023/12/10/diary-12/sister.jpg" alt="avatar"></p><p>大概是这学期为了整些志愿加上闲得没事干报了一个书信交流活动，哥们感觉自己的名字确实不太像女生的名（家里告诉我如果我是女孩就叫刘张羽，但这听起来难道不更像个大汉吗（（，而且我感觉我写的字体也挺豪放的，怎么就姐姐了呢（？</p><p>今日二蚌：</p><p><img src="/2023/12/10/diary-12/snow.png" alt="avatar"></p><p>我承认我不会拍照，我自裁，但是七点多的时候华子的天就是挺灰暗的，你不能怪我拍的不好你只能怪我不会修图（（</p><p>感觉这学期有点难蚌，期中四门课确实都没有考到很理想的成绩，概率论虽然拿了A的对应等第但纯纯是wh开恩；深度学习理论的hw2遭遇滑铁卢，幸好第一题写了一些东西，而这些东西确实都是对的，也确实能导出正确的结果，只是我单纯把他们罗列上去了而没有最终证明，但总之这学期还是太兵荒马乱了，唯一令人欣慰的是：确实学了很多东西，大概比大二一年学得还要多得多，无论是数分高代的一次次重写和强化，还是统计、优化等应数知识的初探，还是对深度学习这个field的真正接近于学术前沿的了解，都是大二一年不可想象的。但下学期哥们是真考不动了，就实复概2组合优化了，再选一门数学系和求真的数学课自断手指（</p><p>周六下午的讨论班要考六级，其实这六级肯定是不考也罢的，但是已经捐过一次款了不想再捐，而且过了之后也算给自己留个大保底，省的将来真到了不得不选择保研的时候没个英语成绩。我看了一眼大概是讲transformer，slides已经发上去了，而且<del>哥们转数就是为了不跟你们这群LLM人卷的</del>，啊不是，自然是现在水平还不够。</p><h2 id="12-15"><a href="#12-15" class="headerlink" title="12.15"></a>12.15</h2><p>光速选完了课，突然感觉组合优化未必会去上而是去旁听，所以现在确实只选了实复概，不过概是概2，如果下学期打算选组合优化就把概2扔掉，三门专业硬课不能再多了，留下时间入门科研，专门找了舍友来监督我的课表防止我突发恶疾，搞出这学期一样三门优化、两门统计这样的逆天课表；哦对了又选了一个wwc的金融统计来玩（，是的我确实是单纯来玩一玩，就和这学期来玩量子复杂性理论一样（。泛函希望大三上能有个阳间老师开暂时不选xgy和ly了，唯一痛心疾首的是为什么这学期没选ode水过培养方案而是选了114514个没必要选的数学课并折磨自己（</p><p>但这么选14学分还是太少了灌GPA都不够灌的，补了个给分一致好评的4学分df通识经原，又随便加了俩通识，最后加上艺术团那边的1学分预置课正好24学分，与这学期持平，不过肯定是水多了（</p><h2 id="12-20"><a href="#12-20" class="headerlink" title="12.20"></a>12.20</h2><p>终于搞完了dl理论的pre，严格来讲自我感觉良好，至少没挂黑板，一部分原因也是因为客观上难度也没那么大，希望老师给分善良（）。zrc给了我第一次作业99，但第二次空题了估计最多也就85左右了，希望第三次能再卷一个~100的分数，这样至少能拿个A-什么的，下学期找他做research也不至于没法开口（（</p><p>感觉还是对优化算法更感兴趣了属于是，感觉结合的方向也很多，大概寒假也会在这个方向做出更多的涉猎，这学期感觉all in课业大概也是最后一次能all in课业，因为实在没有知识值得我再去系统去学了，我现在的水平也不需要太多泛函的功底，遑论更高深的数学，而应数的教材大多如英语词典，并没有本质的难度梯度，看再多也没什么意义，所以要科研了要科研了（确信</p><p>打算寒假找九字班的ljc和xjw聊一聊，然后开学回来去找周源聊一聊，当然统计学习这个坑暂时还保留着，所以不排除去统计中心做科研的可能，这些都是后话，但是必须要行动了。</p><p>看了茶园给戴言做的推送，评价为人类进化不带我，绩点那么高科研做这么好就算了体育还这么好<del>甚至还有漂亮npy</del>，汗流浃背了。然而目前自己四条当中绩点和体育已经判了死刑，科研暂时不知道自己到底有啥潜力，至于npy更是混沌函数，差不多得了（</p><p>选课结果的话，下学期实复分析没得说，组合优化最后打算还是去选，但是目前比较想把概率论2换成高维统计，概率论2毕竟还是概率方向的进阶课程，Markov chain和Brownian motion自己学学基础知识就够用，但高维是感觉真的比较着急的要学，这学期学的数理统计感觉本质上并不太用得着，属于是这学期最大的败笔。所以最后的数学课配置大概就是实复组合优化和高维，金融统计看情况（。然后大三上就是泛函、微分几何、拓扑和ode，大三下是pde和概率论2，这样就可以彻底送走自己的培养方案了，感觉非常合理的样子，希望真的合理吧。感觉基础方向的课基本上修完基础课组就够用的了，如果概率论算的话就再加一个概2和概3；应用方向的话学完高维、组合优化之后再上一个数值分析就够了，毕竟你清graduate students level的应数课真的就那样，其实单论上课真的也就这些东西。</p><h2 id="12-21"><a href="#12-21" class="headerlink" title="12.21"></a>12.21</h2><p>选课结果出来了，评价为合理但又不合理（。实复选上了没啥疑问，概率论和金融统计全掉了也没啥疑问，概率论2不选了随它去吧，金融统计似乎要扩容，给wwc写了邮件被已读不回但感觉如果真的要选问题不大。组合优化和高维到时候手选就完了，这样是4+4+4+3&#x3D;15，如果加上金融统计是18。除了这些还有一些通识，加上交响那边的特供赠送1学分4.0课感觉够用的了。</p><p>寒假的话很离奇地被选上了一个支教实践，大概就是因为感觉前两次实践体验尚可、但是数学系实践资源严格为零所以打算去报一下校设实践，本来没打着能选上结果可能面试的时候可能吹的比较大，可能把支队长吹高兴了，就把我招进去了，看报录比应该竞争力还是很大的，更不用说支队长会保送几个熟人就和去年我舍友一样，所以就比较离奇（。不过也好，也算圆了本科期间一个心愿。 打算随缘看看paper，包括优化、RL和统计学习的一些文章，看看看啥有意思（，感觉其实我是无所谓的，只要是有意思的研究我都可以接受，别跟我dl theory的期末pre读的这篇paper一样整篇文章对着个toy model上下左右的证一堆丑不拉几的bound（。除了实践和学数学之外剩下的还是经典的高中兄弟会见和练琴。</p><p>至于下学期会发生什么我就不想了，但唯一可以确定的是哪怕是赶鸭子上架也要去尝试着做科研了，停留在学数学的阶段是不可能有任何本质的进步的，哪怕是纯数也要找一些更研究性的思路去读东西，而不是和现在一样抱着一本又一本的教材泛读，更何况自己读的也并不是纯数。课业的话希望自己能稍微摸一下泛函，然后把概2的阉割版大概就是数学系应随的知识学一下就够了。除此之外或许会参加个社团什么的，或者在答疑坊当个值班队委，也希望交响那边能正式跟着乐团去排练，感觉这学期离奇地发现自己没有那么i了，也或许是物极必反的缘故，i到极致了会自发地去寻找对外交流的路子，也算是事物发展的普遍规律了。至于暑研，本来还想着明年暑假就能线下去的，现在看来大概率也要线上了，不过这倒也不是太大的问题，再说了。</p><p>每到期末就会考虑这一堆未来的事情，传统艺能了。</p><h2 id="12-22"><a href="#12-22" class="headerlink" title="12.22"></a>12.22</h2><p>要开始复习了，难蚌（。今天把 Durrett 鞅部分的正文和习题摸了一下，问就是一直拖着没看，突然发现这里面有两道问题都是 wh 期中考试的题目的变体，是否意味着看一看 Markov chain 有几率掉落期末考试题。到了鞅这里感觉 trick 倒是没有 LLN 和 CLT 里面的那么分析了，很多定理和公式也都有自己的一些 intuition ，感觉还挺有意思的。比如说构造个 stopping time 然后去倒腾等等，但是关于条件期望的空间理论暂时很难深入了，毕竟自己的泛函水平接近零测。这概率论期末应该就考 CLT 和 martingale，打算周末把 martingale 遍历一遍，下周前半周复习 CLT ，后半周刷一刷陈墨推荐的那本习题集，最后有时间再把 Markov Chain 和一些小专题（草什么高考复习），比如 Galton tree什么的过一遍就差不多了。</p><p>这个年跨不了已经是既定事实了，毕竟235三场期末元旦这三天假我是真的一个小时都不愿意浪费，谁让自己期中考这么拉呢。想想最平静的竟然是大二的跨年，至少是在家里度过的，而且那学期的期末复习压力严格来讲确实也并不大。唯一的慰藉是这三场考试里面非线性规划和优化理论是有大量重复内容的，所以好歹是可以多线程，而且非线性规划有ppt，优化理论有scribe，虽然我很难评这课讲课内容和期末考试之间的关系，我凭期中考试主观认为这课的考试可以叫做应用微积分与线性代数（，甚至连概统都没有。至于期末周的考试就很友好了，10号数分3，15号数理统计，甚至可以顺序进行不用统筹规划，虽然这两门期中考的比较烂所以需要提高下预期就是了。</p><p>继续来唠嗑（，优化和非线性规划除了看既有的课程资料之外再随缘翻翻 Boyd，虽然我主观上认为这本书非常不数学（，不知道为什么总感觉自己这种心态很不好，感觉总要引入一些不初等的东西才会觉得自己学的是数学，不然总有一种自己并不special的感觉，希望我的直觉是错误的，或者说只是Boyd这本书写的太初等了（。相比之下 Bubeck 这本书就很好，intuition和现代程度都很高，没有boyd那么罗列<del>而且没有那么砖头</del>。数分3和数理统计的期末倒是不担心，教材过一遍就可以了，期中纯纯自己玩崩了罢了两位老师都很良善（</p><p>选课的话现在在我课表里的严格来讲只有两门数学，组合优化和高维是一定要选的，剩下的大概就是看看金融统计能不能给我选上了。通识的话选了个梅赐琪的讲好知识的故事、神奇的大脑和不朽的艺术，<del>哥们要灌水了没办法</del>。寒假的话大概看一看已经积了灰的Stein复分析，看一看上交这个<a href="https://github.com/Thinklab-SJTU/awesome-ml4co">组合优化</a>的repo，再摸一摸<a href="https://books.google.com/books?hl=en&lr=&id=IluHDwAAQBAJ&oi=fnd&pg=PA1&ots=eFAF3LPAm-&sig=NkIxV0C4q4xDKuU0LONQ_p0xidc#v=onepage&q&f=false">Wainwright</a>那本高维就不错了，泛函估计这种石头书寒假看不下去，算了，不要给自己立一堆完不成的flag（</p><hr><p>突发恶疾逛了逛自己心动老师（？）的google scholar，周源大概主要做RL和dynamic pricing之类的运筹的工作，而且看合作者大部分都是商学院的老师（，ypk大概还是做高维统计学习之类的东西，lq大概是在做NTK的一些东西，论数学浓度肯定还是后两者更高一些，所以很难讲自己到底会去投靠谁（。不如寒假看看他们组里的paper，看看对谁的更感兴趣罢。问了一下lfh他目前的工作是什么，倒是能肯定至少自己目前心水的方向和主流CS基本正交，所以不太担心和他们去卷，整了半天最后跟CS去卷学术了那可太地狱了。</p><p>其实感觉自己不太挑的，之前做的各种选择里面也都没有什么很挑剔的情况（，更何况数学这个东西感觉只要你别让哥们算算数我都还觉得咱们可以处。所以可能抽盲盒也不不是不行，反正我目前的数学品味也就停留在（这个东西intuition很好玩）||（这个东西能用得上）||（这个东西不太用爆算）这个水平了（</p><h2 id="12-23"><a href="#12-23" class="headerlink" title="12.23"></a>12.23</h2><p>实践开了个见面会，感觉有大概一半的人都是之前就认识的保送选手，比较担心到时候会被晾在一边当小透明（，这么一说我可能当时确实吹的比较nb（。其实实践这个东西本质上还是很符合我的口味的，出去玩玩干点东西，顺便通过长时间的相处social一下，观感上比校内一些活动好多了。</p><p>比较阴暗地来讲报名实践的话最稳妥的方式还是找熟人保送，现在支队长主力还是一二字班，但因为答疑坊的超强扩列效率，其实我在一二字班的connection还不如在三字班多，而且这学期也积攒了一些老客户，这在之前的情况还是没有的，如果三字班干支队长的话自己大概是可以联系下的。</p><p>其实自己本来是很讨厌人脉这个词的，总感觉有种物化人的感觉。无论是别人把自己当人脉，还是自己巴结别人当成满足自己私欲的途径都让我很不自在。有时候联系人的时候，也会提前想一想自己是以什么样的姿态，是想和对方成为朋友还是说咨询对方还是什么样的想法。至少如果单纯是给对方答疑了，对方以后恰好当了支队长自己去求收留，那我可能会感觉有些奇怪，自然也不会愿意拉下脸来利用自己这样的一种人情关系去让找对方。但如果是靠答疑坊单纯加上了对方的好友，后来在某个公共课或者活动上遇到了，成为一个可以不依托于某种活动相处的熟人，那这样的social或许就是有意义和非功利的。这学期干答疑坊，有几个学弟学妹问得多了一些，自然也会问些其他的事情，包括转系什么的，一来二去还是能混个泛泛之交的。</p><hr><h2 id="12-25"><a href="#12-25" class="headerlink" title="12.25"></a>12.25</h2><p>期末冲刺！（（</p><p>今天把 wh 讲义里面 CLT 的部分过了一遍，感觉讲得很简洁，从特征函数到用特征函数收敛推出弱收敛，再到 CLT 再到 Lindeberg-Feller 定理一气呵成，很有读一篇优秀的 paper 的感觉，相比之下一些词典式的教材就不好评价（）。现在问题比较大的地方一个是 Gaussian 的相关 trick 和结论掌握很不熟练，Durrett 一些打星号的内容也没来得及看，打算明天把这两个部分处理一下。</p><h2 id="12-28"><a href="#12-28" class="headerlink" title="12.28"></a>12.28</h2><p>明天scribe是哥们做，突然发现cooperator是Ruizhe Shi，这么一来和驰老师三个人做了三次scribe（（</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;从2022年3月开始自己选择在github网站上公开自己每天的随记，之所以说是随记而不是日记，私认为日记主要记录的应该是“生活”，比如今天去了哪里玩、昨天和哪个朋友吃了顿饭。而自己的随记里面50%的内容是数学，剩下的大多数自己的一些碎碎念，实在是和生活建立不起什么联系，遂不</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>期中考试周后的一些想法</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/11/18/talking-202311/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/11/18/talking-202311/</id>
    <published>2023-11-18T12:16:56.000Z</published>
    <updated>2023-11-18T12:19:48.302Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>总之兵荒马乱的期中周算是告一段落了，没有出现过于惨烈的结果，虽然说只有优化上了90甚至剩下三科连85都没上，但至少都合情合理，至少算是没有什么过于意料之外的情况吧，毕竟开学之后确实除了概率论之外确实没有过多地在课纲范围内学得太深入，而我又完全不是能够快速准备应试内容的人，也算是自己犯的一个毛病吧，明明之前还锐评选课的目的是让自己把有限范围内的知识学透学深，除此之外是广泛地学习各种知识，最后还是落了个好高骛远的毛病。反正总之也就这样了，期中再去遗憾后悔是最无聊的事情了，之前也确实没有期中结束后因为啥课没有取得应该有的成绩而遗憾过，毕竟有退课导致要么直接跑了要么觉得自己期末能支棱一下总之不会太拧巴，这学期没退课了某种意义上更无所谓了，反倒是期末出分之后经常会后悔吧，不过一门课程结束了再回过头来马后炮地what if一下也就那样了。</p><p>无论如何，终于又是一段期中周后一个多月比较风轻云淡、有条不紊的生活状态，也可以没什么压力地去学数学和体验其他的东西。10月份我曾说“又会有什么意外呢“，但似乎这学期并没有什么意料之外，大部分事情都在自己的掌控范围内，但自己似乎又是一个永远不会满足和停留的人，现在的生活仅仅是可以接受，但远远达不到满意，所以还是要不断地改变。</p><p>之前忘了从哪看的，一个老哥说“自己整个本科一直在想着改变，但最后才发现最珍贵的是那些自己不变的东西”，但问题是哥们现在早就清楚（至少是觉得清楚）自己有哪些不变的东西是比较珍贵的、不需要为了迎合或者媚俗而去改变的，但要说起来自己需要改变的部分，无论是行动力不强、做事瞻前顾后还是不善交际之类的问题，自己尽管早就意识到了这些问题，却还是总因为这样或那样的理由不去做出实实在在的改变，哪怕这些问题使得我如今的生活仅仅能称得上被接受而非满意。</p><p>因此，下半学期的主题就叫做“改变”吧，尽管大概率到学期末自己的生活也不会有太大的波动，但至少可以从一些细枝末节的地方开始，无论是调整一下自己阴间的作息，还是学数学尽可能地更扎实一些而不是那么好高骛远，还是说有什么问题什么想法别自己消化，多寻求他人的帮助；抑或是尽可能地用自己的能力帮助一些周围的人等等。如果自己总是觉得如果把什么东西都规划的很好总是渴望有条不紊的话，那生活未免太无趣了；但有时候自己又会焦虑于一些不确定的东西，总觉得很矛盾。事实上感觉有规划的日常生活自然是有必要的，只是对于大的时间尺度而言，享受过程并悦纳不确定才是更积极的人生态度。</p><p>一些毫无逻辑的碎碎念就到这里，希望给2023画上一个圆满的句号，至少这一年是来到华子之后最有意义的一年了。</p><hr><p>接下来一段时间大概会做的事情仍然是学数学、练琴、看书和出去玩（？），可以看出所有的活动仍然是单机模式的（悲。自己的数学实力确实还不足以拥有学术交流的机会，虽然这件事情自然也不是说非要学到什么程度才可以和前辈与同辈交流，但至少从前几次无论是跟老师聊还是跟学长学姐聊的经历来看，我能问的问题还是过于trivial了，虽然对方往往也会很耐心地帮我回答，但无论如何我能问的还是太有限了，只能泛泛的问一些问题，很难能像打游戏一样打两把就熟了，还是要达到一定的数学成熟度才能达到吧。</p><p>至于其他那几项仍然是单机模式，目前也只能这样了你要觉得我自闭那我也没办法（），其实大概是哪怕那天不再那么i或者那么不善言谈甚至是哪天成了现充，大概还是希望能拥有过单机生活的时间的，按照学术界的说法反而这才是i人的评判标准，哥们现在只是社恐+社懒而已了。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;总之兵荒马乱的期中周算是告一段落了，没有出现过于惨烈的结果，虽然说只有优化上了90甚至剩下三科连85都没上，但至少都合情合理，至少算是没有什么过于意料之外的情况吧，毕竟开学之后确实除了概率论之外确实没有过多地在课纲范围内学得太深入，而我又完全不是能够快速准备应试内容的人，也</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>近日杂谈</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/10/29/talking/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/10/29/talking/</id>
    <published>2023-10-29T11:16:19.000Z</published>
    <updated>2023-10-29T11:20:23.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>​这学期总体来说和设想的规划挺接近的，转入数学系之后确实大部分时间都花在了数学上，没有一些乱七八糟的课程耽误时间，也初步接触了一些数学研究的各个领域，答疑坊那边做的工作相对于上个学年积极性也提高了一些，然后顺便突发恶疾不知道为什么就被选到了交响队零基础学铜管。但或许人总是不满足，特别是对于我这个比较喜欢自我内耗的人而言，意外太多了会觉得恐慌，过于意料之中又会觉得无聊，总是会给自己各处找茬。</p><p>​其实这学期比较活跃在基础课的答疑上面的原因除了确实想为数学基础课的朋辈答疑做一些贡献之外，一部分原因也是我确实没什么其他可以做的事情了。本来学数学就是个很周期很长的工作，看着周围的人都能做一些事情，而自己只能在这里和高中一样学数学，尽管自己自然明白学科差异的问题，但毕竟感性上来讲多少还是有心理落差了。而且转到数学系之后和那边的同学并不是很熟，航院这边的一些工作也自然不会再干了（当然我在航院的时候也没干啥），所以总有一种我现在是个体户而不属于任何组织的感觉，本来周围无论是学术上还是思想上能交流的人都很少，自己还天生社恐没有主动跟数学求真那边同学混熟的能力，无论是上课还是写作业都只能一个人硬来已经很郁闷了，自己能做的事情还很少，有时候真的感觉有一种无能为力的感觉。</p><p>​学期初品神在北大开学典礼的时候说，自己喜欢教数学不是因为教数学有多么有意思多么伟大，而是因为相比较学数学和研究数学而言，教数学实在太简单了。现在想来自己这段时间去帮同学讲那些对自己而言已经看一眼就会的数学未免也是一种偷懒，借这种难度极低的正反馈来让自己获得一种轻而易举的成就感和获得感，以此来让自己找到自己存在的价值和意义，但又能解决什么问题呢？我能轻而易举的解决微积分、线代和概统的问题，却对自己学习的数学知识和数学问题一头雾水，经常看了几个小时就看不下去。尽管帮大家解决一些数学学习上的问题本身是非常有意义的，我自己也愿意一直做下去，但总不能一直停留在这里来给自己搭造一个并不存在的舒适圈。</p><p>​还有一个多月自己也就20了，相对于大一时因为转专业的事情搞得破防了将近半学期，微积分A2期中甚至似乎是考了60多的惨痛经历而言，现在多少也算有了一些进展，凭借着降转的优势也歪打误撞拿了个综奖，平时学着自己喜欢的东西，帮大家做一些基础课答疑和分享的工作，甚至学期初还突发恶疾报了一个艺术团，并且歪打误撞地凭借自己聊胜于无的音乐基础被选入了，但似乎很多一直让我心中感到不满或者不快的问题仍然没有解决。比如一直希望自己在大学里能够更social一点而不像现在一样这么闷，或者说希望自己能不沉浸于自己的一方世界里，而是更关注一下周遭的人和事，但总不知道要怎么去做。感觉来大学两年多了，遇到的同学都很友善很有趣，但似乎也并没有和哪个同学聊过天或者交流一些周遭的问题，参加的一些活动也只是一个人去做一些事情或者机械地和一些人合作，我自己也没什么获得感，导致我现在彻底对社工失去了兴趣（笑）。每天也重复着一个人在宿舍或者找个地方学数学或者听课的循环，如果是娱乐也总是一个人跑到蒙楼去弹弹钢琴或者骑着车在校外兜风，看电影或者演出也常常是一个人去，总觉得约人一块去太麻烦了，似乎已经习惯了这样近乎隐士一样的生活。但每次晚上在紫操跑步或者去C楼的时候，看着一群同学聚在一块聊天唱歌的情景，还是觉得自己这样的生活还是过于封闭了，本来不应该这样的，毕竟自己也并非完全不想与人交流，甚至非常希望能够有几个真正的朋友能一块交流学术、艺术、周围的一切和未来，不过是因为社恐以及不喜欢在不够熟悉的人面前表达自己的想法而显得比较自闭。虽然每天拥有着学者一样把大量时间投入到学术研究中的时间表，我也乐在其中，但仍然希望拥有和普通人一样享受生活中简单的快乐，但现在感觉两样都做不太到，还是感觉希望自己能改变一下，但似乎自己也没有那样的执行力和决心，悲。</p><p>​毕竟，看着里面那些特奖大佬们的申请材料，虽然明白自己的天资不可能达到那样的高度，我其实主观上也并不想着做到很高的成就，只是希望能够拥有热爱的工作和足够美好的生活。就像自己高中校训一样“做一个幸福的人”，建大功立大业从来不是自己的人生目标，对我而言找到幸福的意义永远取决于自己内蕴的正反馈是否能够建立，无论是学数学还是做一些答疑工作，还是去花时间练琴学音乐，都是寻找的过程。自己也一直挣扎和矛盾与自我价值实现的途径上，尽管在这样的挣扎中我也收获很多，但如果一直挣扎和内耗下去终归还是太累了，空浪费了很多时间。而且这些想法也不知道要找谁去说，感觉大部分人也不太理解我的想法x，自己也是属于特别喜欢钻牛角尖的人，总让我有一种自己为难自己的感觉。还是希望能在后面的几年时间找到更加适合自己的节奏吧，走出自己内心的一些矛盾的想法，至少做出一些改变吧。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;​		这学期总体来说和设想的规划挺接近的，转入数学系之后确实大部分时间都花在了数学上，没有一些乱七八糟的课程耽误时间，也初步接触了一些数学研究的各个领域，答疑坊那边做的工作相对于上个学年积极性也提高了一些，然后顺便突发恶疾不知道为什么就被选到了交响队零基础学铜管。但或许人总</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
  <entry>
    <title>hello-world</title>
    <link href="http://larangekmno4.github.io/2023/10/21/world/"/>
    <id>http://larangekmno4.github.io/2023/10/21/world/</id>
    <published>2023-10-21T12:55:04.000Z</published>
    <updated>2023-10-21T13:50:55.439Z</updated>
    
    <content type="html"><![CDATA[<p>Welcome to Lagrangekmno4‘s Blog！这是我的第二代公开的个人博客，欢迎您的来访！</p><p>2022年初，由于初入大学的我心里颇不宁静，却因不善言谈而缺乏沟通的契机，我开始使用 hexo 博客在网络上记录一些文字，包括个人的一些想法、学习生活的一些记录，这样的记录一直持续到了现在。但事实上，在 2023 年初，我关停了网站的 github 部署，这是因为如果文字一旦被公开，自己写下的文字便会考虑到读者的因素，很多文字记录的便不是自己最真实的想法；加之当时疫情刚刚结束，我希望我不再依赖网络和文字来记录自己的生活，但事实上并没有改变太多（笑）。前些天在记录时又在想另外一件事情：</p><blockquote><p>所以说自己每次阅读自己写过的东西都会感觉有那么一丝焦虑和压抑，其实无非是留给自己这样一个释放和表达压抑和焦虑的空间，而更多地去做一些自己更能掌控的、乐观的和积极的事情。从这个角度来看，定期写文字的工作也是非常有价值的。只不过可能把这样的交流都通过自己在电脑上敲文字可能会产生一些迭代式的自我批判和剖析，容易产生一些钻牛角尖之类的情况，类似“我想不明白这个，我要想尽一切办法去想明白“很多情况下不如”想不明白就不想了，等一个预期之外的机会来解决这一切“。</p></blockquote><p>在留给自己一个封闭虚拟思想平台的同时同时也要留一个对外的平台，尽管他仍然是虚拟的，但仍然拥有意义，这也是我恢复这个网站的原因之一。当然，也有一些其他值得我重启的理由，比如我能写的东西的类型更多了，无论是数学还是音乐，还是其他的东西，都总要比去年那个只会感叹时运不齐的忧郁记录要好了太多，等等。</p><p>第一代公开的个人博客做到了每天记录，但事实上无非是倒一些焦虑和批判时事的垃圾，现在想来，那些文字无非是排解内心郁闷的借口，不足为外人道也。新版的个人网站则会记录一些“足为外人道也”的内容，如刚才所说，包括数学和音乐的学习记录，以及一些经历与见闻，总之，我希望我能写下一些有趣和有价值的文字，作为虚拟世界里属于自己的对外平台和广播。</p><p>当然，我仍然更希望拥有更多的对外的平台。网站开设了评论区，并且为了降低壁垒，我使用了可以不登录 github 网站的 valine 评论平台，您可以选择性的填写信息。如果您愿意就我网站中的部分内容进行讨论，可以通过预留的邮件来联系我，我大概率会在两小时之内通过邮件或者添加您的联系方式与您取得联系。同时，事实上即使是我“对内”的思想平台也并非完全在本地保存，如果您对此感兴趣，也可以向我索要相关的网址。</p><p>最后，我可能在现实生活中并不是一个健谈的人，但这个网站里的我大概率会很健谈，如果您觉得我还算一个比较有意思的人，也希望您能够常来。</p>]]></content>
    
    
      
      
    <summary type="html">&lt;p&gt;Welcome to Lagrangekmno4‘s Blog！这是我的第二代公开的个人博客，欢迎您的来访！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;2022年初，由于初入大学的我心里颇不宁静，却因不善言谈而缺乏沟通的契机，我开始使用 hexo 博客在网络上记录一些文字，包括个人的一些想法、学习生活</summary>
      
    
    
    
    
  </entry>
  
</feed>
